ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ
(ಪ್ರಥಮ ಮುದ್ರಣಕ್ಕೆ)

ಇಂದಿನ ವೈಜ್ಞಾನಿಕಯುಗದಲ್ಲಿ ಹಣಕ್ಕಾಗಲೀ, ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಗಾಗಲೀ ಏನೇನೂ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ. ದಿಲ್ಲಿಯಿಂದ ಹಳ್ಳಿಯವರೆಗೂ, ಮಹಾನಗರಗಳಿಂದ ಸಣ್ಣಹೋಬಳಿವರೆಗೂ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೂ ದೂರದರ್ಶನ, ದೂರವಾಣಿ, ಸ್ಕೂಟರ್, ಕಾರ್, ರೆಫ್ರಿಜಿರೇಟರ್, ಟೇಪ್ ರೆಕಾರ್ಡರ್, ವಿ.ಸಿ.ಆರ್.—ಮುಂತಾದ ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ಮನೆಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿವೆ.

ವೇದಾಂತದಿಂದ ನಮಗೆ ಈಗ ಪುಣ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಪುರುಷಾರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ, ಯಾವ ವಿಶೇಷಭೋಗವಸ್ತುಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ ಈ ವೇದಾಂತವು ಕಾಲಹರಣಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಈಗ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಯುಗ, ಸ್ಫೂಟ್ನಿಕ್ ಯುಗ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕಯುಗ; ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ವೇದಾಂತದಿಂದ ನಮಗೆ ಮೂರು ಕಾಸೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ, ವಿಚಾರವಾದಿಗಳೆಂದು ತಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕೆಲವರು ಧೀರರು ವಾದಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಈ ವಾದಗಳಿಗೆಲ್ಲ ವೇದಾಂತಿಗಳ ಉತ್ತರವೇನೆಂದರೆ, “ಸರಿ, ಸಂತೋಷ; ಈ ವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಇಂದು ಯಾರಿಗಾದರೂ ನಿಜ ವಾದ ಸುಖ, ತೃಪ್ತಿ, ಶಾಂತಿಗಳು ದೊರಕಿವೆಯೇ?” ಎಂಬ ಮರುಪ್ರಶ್ನೆ. ಆ ಮರುಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅವರ ಉತ್ತರ, ‘ಸುಖಶಾಂತಿ ತೃಪ್ತಿನೆಮ್ಮದಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಇಂದು ಎಲ್ಲಿಯೂ ಯಾರಿಗೂ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಹಾಗಾದರೆ ನಿಜವಾದ ಶಾಂತಿಸುಖಗಳು ಹೇಗೆ, ಎಲ್ಲಿ ದೊರಕುತ್ತವೆ? ಎಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಸುಖ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶಾಂತಿ.

ಸರಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಾದರೂ ಸುಖವು ಹೇಗೆ ಸಿಗುತ್ತದೆ? ಆರೋಗ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿಗಳಿಂದ ಸುಖವು ಸಿಕ್ಕುತ್ತದೆ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ಈ ಸಂಪತ್ತುಗಳು ನಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತವೆಯೆ? ಎಂದರೆ, ಹಾಗಲ್ಲ. ಸುಖಶಾಂತಿಗಳು ಹೊರಗಿನ ಭೋಗ್ಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಸುಖವೆಂಬುದು ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಸಹಜವಾಗಿರುವ ಸ್ವರೂಪ!

ಸರಿ, ಅರ್ಥವಾಯಿತು, ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ; ಹಾಗಾದರೆ ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಹೊಂದಬಹುದೇ? ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಎಂದರೆ ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯ. ಹಾಗಾದರೆ ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಬೇಕು. ಸರಿ, ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಸಿಕ್ಕುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ! ನಮಗೆ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಸ್ವತಃ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಸಾಮರ್ಥ್ಯವೂ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ! ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ, ಇದೋ ಇಲ್ಲಿದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ; ಅದೇ ‘ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ’.

ಶ್ರೀಶಂಕರರು ನಮ್ಮಂಥ ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರುಗಳನ್ನು ಲಕ್ಷ್ಯದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ‘ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯಭಾಷ್ಯ’ ಗಳಲ್ಲಿ ಆಣಿಮುತ್ತುಗಳಂಥ ದಿವ್ಯಮಂಗಳ ಪವಿತ್ರಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಅಂಥ, ಉಪದೇಶವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿ ಈ ‘ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ’ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯಲೌಕಿಕರಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರ ಭಾಷ್ಯವಾಕ್ಯಗಳನ್ನೇ ಉದಾಹರಿಸಿ ‘ಮುನ್ನೂರ ಅರವತ್ತಾರು’ ಪವಿತ್ರ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸರಳವಾದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸರ್ವಾಂಗಸುಂದರವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮುದ್ರಣಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿರುವ ಶ್ರೀ ನಿತ್ಯಾನಂದ ಪ್ರಿಂಟರ್ಸ್ ನ ಮಾಲಿಕರಾದ, ಆತ್ಮೀಯ ಸನ್ಮಿತ್ರರೂ ಸ್ವತಃ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರೂ ಸದ್ಗುರುಭಕ್ತರೂ ಆಗಿರುವ ಶ್ರೀ ಬಿ. ಎನ್. ನಟರಾಜ್ ರವರಿಗೂ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಗುರುದತ್ ಪ್ರಿಂಟರ್ಸ್ ನ ಆತ್ಮೀಯ ಸನ್ಮಿತ್ರರಾದ ಶ್ರೀ ಕುಮಾರ್ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣರವರಿಗೂ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಈ ಮೂಲಕ ಸಮರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ನನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೇವತೆಯಾಗಿರುವ ಪರಮಪೂಜ್ಯ ಸದ್ಗುರುವರೇಣ್ಯರಾದ ಶ್ರೀಶ್ರೀಸಚ್ಚಿದಾನಂದೇಂದ್ರಸರಸ್ವತೀಸ್ವಾಮಿಗಳವರ ಪವಿತ್ರಪಾದಾರವಿಂದಂಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಕೃತಿರತ್ನವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿ ನಾನು ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತೇನೆ.

ತಾರೀಖು: 10-10-2001

ಕೆ. ಜಿ. ಸುಬ್ರಾಯಶರ್ಮಾ

ಪ್ರಕಾಶಕರ ನುಡಿ

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಪ್ರಕಾಶಕಾರ್ಯಾಲಯವೆಂಬ ಧಾರ್ಮಿಕಸಂಸ್ಥೆಯ ಸಂಸ್ಥಾಪಕರಾದ ಪರಮಪೂಜ್ಯ ಶ್ರೀಶ್ರೀಸಚ್ಚಿದಾನಂದೇಂದ್ರಸರಸ್ವತೀಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳವರು, ಜಗದ್ಗುರು ಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರವರ ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯ ಭಾಷ್ಯಗ್ರಂಥ ಗಳನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಕೆಲವು ಪ್ರಕರಣಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೂ ಸಂಸ್ಕೃತ ದಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಭಾಷಾಂತರಿಸಿ ಕನ್ನಡ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಅಗಾಧವಾದ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಮಾಡಿ, ಕನ್ನಡ ಶಂಕರ ರೆಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರು ಈ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಮೂಲಕ ನೂರಾರು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಹೊರತಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ಸಕಲ ಮಾನವರಿಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದೇ ಈ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಮುಖ್ಯವಾದ ಉದ್ದೇಶವು.

ಪ್ರಕೃತ, ಈ ಬೆಂಗಳೂರು ಶಾಖಾಕಾರ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತುವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಪಂಡಿತರಾಗಿ ಸೇವೆಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವೇ ॥ ಬ್ರ ॥ ಶ್ರೀ ಕೆ. ಜಿ. ಸುಬ್ರಾಯಶರ್ಮರು ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿಷ್ಯರಾಗಿ, ಅವರ ಅಂತೇವಾಸಿಗಳಾಗಿ, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಅವರಿಂದಲೇ ಹದಿನಾರು ವರ್ಷಗಳ ವರೆಗೆ (೧೯೫೯-೧೯೭೫) ವೇದಾಂತಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಹಾಗೂ ಅವರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆ ಈ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಶಾಖಾಕಾರ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ವೇದಾಂತಭಾಷ್ಯ ಪಾಠಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಇಂದಿಗೂ ಶ್ರೀಶರ್ಮರು ಗುರುಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಡೆಸುತ್ತಾ ಬಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವರ ಈ ವೇದಾಂತಚಿಂತನಮಂಥನಗಳ ಫಲವಾಗಿ ಈ ‘ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ’ ಗ್ರಂಥವು ಪ್ರಪ್ರಥಮವಾಗಿ ಶ್ರೀಶರ್ಮರ ಲೇಖನಿಯಿಂದ ಇದೀಗ ಹೊರಬಂದಿರುತ್ತದೆ.

ಶ್ರೀ ಕೆ. ಜಿ. ಸುಬ್ರಾಯಶರ್ಮರು ತಮ್ಮ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಗೆ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕವಾದ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಈ ‘ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ’ ಗ್ರಂಥದ ಪೂರ್ಣ ಹಕ್ಕನ್ನು ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಪ್ರಕಾಶಕಾರ್ಯಾಲಯಕ್ಕೇ ಸಮರ್ಪಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾರ್ಯಾಲಯವು ಲೇಖಕರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತದೆ.

ಬೆಂಗಳೂರು - 560028
ದಿನಾಂಕ: 10-10-2001

ಡಿ. ಗಣಪತಿ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಅಧ್ಯಕ್ಷರು
ಅಧ್ಯಾತ್ಮಪ್ರಕಾಶಶಾಖಾಕಾರ್ಯಾಲಯ

ಲೇಖಕನ ಬಿನ್ನಹ

ಪೂಜ್ಯ ಭಗವತ್ಪಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು, ಪವಿತ್ರಳಾದ ಭಾರತಾಂಬೆಯು ಕಂಡ ಸಹಸ್ರಾರು ಮಹಾತ್ಮರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಶಿವನ ಅವತಾರವೆಂದೇ ನಾವುಗಳು ಶ್ರೀಶಂಕರರನ್ನು ಗೌರವಿಸುತ್ತೇವೆ. ‘ಅನ್ವರ್ಥ ಸದ್ಗುರು’ ಗಳಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಸಕಲ ವೇದವೇದಾಂಗ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರೂ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರೂ ಆಗಿದ್ದರೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರ ಜೀವನ, ಸಾಧನ, ತಪಸ್ಸೆಂದರೆ ಅವರ ಕೃತಿರತ್ನಗಳೇ. ತಮ್ಮ “ ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯಭಾಷ್ಯ” ರೂಪದಿಂದ ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳ ಪಾಲಿಗೆ ಈಗಲೂ ಜೀವಂತರಾಗಿದ್ದಾರೆಂದರೆ ತಪ್ಪಾಗದು.

ಕ್ರಿಸ್ತ ಶಕ ಎಂಟನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಅವತಾರವಾಯಿತು. ಆಗ ಭಗವಾನ್ ಶಂಕರರು ಸಂಸ್ಕೃತಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದ್ದರು. ಈ ಭಾಷ್ಯಗಳು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಇಂದಿಗೂ ‘ಕಾಮಧೇನು’ ವಿನಂತೆ ಅಮೃತ ದಂತೆ ಇವೆ. ಸಂಸ್ಕೃತಭಾಷೆಯನ್ನು ಅರಿಯದ, ಆದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಈ ಭಾಷ್ಯಗ್ರಂಥಗಳ ಸಂಪೂರ್ಣ ಪ್ರಯೋಜನವು ದೊರೆಯದಂತಾಗಿತ್ತು! ಕರ್ನಾಟಕದ ಕನ್ನಡಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಈ ‘ಶಾಂಕರಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯ’ ಭಾಷ್ಯಗಳ ರುಚಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪರಮಪೂಜ್ಯ ಶ್ರೀಶ್ರೀಸಚ್ಚಿದಾನಂದೇಂದ್ರಸರಸ್ವತೀಸ್ವಾಮಿಗಳವರು ಸುಂದರವಾದ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಗೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುವಾದಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮಪ್ರಕಾಶಕಾರ್ಯಾಲಯವೆಂಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಇದರ ಮೂಲಕ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಸಂಸ್ಕೃತ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡಭಾಷೆಗೆ ಭಾಷಾಂತರಿಸಿರುವ ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರು ಕನ್ನಡ ಶಂಕರ ರೆಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಎರಡು ಶತಮಾನಗಳನ್ನು ಕಂಡಿರುವ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳವರು (೧೮೮೦-೧೯೭೫) ಇಡೀ ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ವೇದಾಂತಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕಳೆದ ‘ಅಪರ ಶಂಕರ’ ರೆಂದರೆ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯಾಗಲಾರದು. ಇವರು, ನಾವುಗಳು ಕಂಡ ‘ಶಂಕರರು’.

ನನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸುಕೃತವಿಶೇಷದಿಂದಲೋ, ನನ್ನ ಪೂಜ್ಯ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳ ಆಶೀರ್ವಾದದಿಂದಲೋ, ಅಥವಾ ಈಶ್ವರಾನುಗ್ರಹದಿಂದಲೋ, ನನಗೆ ನನ್ನ ಹನ್ನೊಂದನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಇಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಲಭ್ಯವಾದರು! ೧೯೫೯ ರಿಂದ ೧೯೭೫ರವರೆಗೂ ಶ್ರೀಶ್ರೀಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ನಿಕಟವಾಗಿದ್ದು, ‘ಅಂತೇವಾಸಿ’ ಯಾಗಿದ್ದು, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಅವರಿಂದಲೇ ನೇರಾಗಿ ವೇದಾಂತಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುವ ಅಭೂತಪೂರ್ವವಾದ ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶವು ನನಗೆ ದೊರಕಿತು. ಸುಮಾರು ೧೯೬೫ ರಿಂದಲೂ ವೇದಾಂತಭಾಷ್ಯ ಪ್ರವಚನಗಳು, ಪಾಠಗಳು, ವೇದಾಂತಚಿಂತನೆಗಳೂ ಅವ್ಯಾಹತವಾಗಿ ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಸದ್ಗುರುಕೃಪಾಶೀರ್ವಾದದ ಫಲವೆಂದೇ ನಾನು ಮನಸಾರೆ ಭಾವಿಸಿರುತ್ತೇನೆ.

ಈಗ್ಗೆ ಸುಮಾರು ನಲವತ್ತೊಂದು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ (೧೯೫೯-೨೦೦೧) ‘ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯಾಮೃತಸಾಗರ’ ದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ತೇಲಾಡುತ್ತಿರುವ ನನಗೆ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯ ಪಂಕ್ತಿಗಳು ರಕ್ತಗತವಾಗಿವೆಯೆಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗದು. ಅಮೃತದಂತಿರುವ ಈ ಭಾಷ್ಯವಾಕ್ಯಗಳ ರುಚಿಯನ್ನು ಉಂಡಿರುವ ನಾನು, ಆ ರುಚಿಯನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕರಿಗೆ ತೋರಿಸಿ, ಅವರೂ ಆ ಆನಂದವನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸುವಂತಾಗಲಿ ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಈ “ ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ” ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದೇನೆ. ದಿನಕ್ಕೆ ಒಂದರಂತೆ ಮುನ್ನೂರ ಅರವತ್ತಾರು ‘ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯವಾಕ್ಯ’ ಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸಿ, ಅವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ವಿಶೇಷ ‘ತಲೆಬರಹ’ ಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಒಂದೊಂದೇ ಪುಟದಲ್ಲಿ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ವಿವರಣೆಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡಲಾಗಿದೆ. ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುವುದರಿಂದ ಅಂಥವರಿಗೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ತಾವು ಧನ್ಯರಾಗಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆಯು ಉಂಟಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಇದು ಸಾರ್ಥಕವಾದರೆ ನನ್ನ ಈ ಸೇವೆಯು ಸಫಲವಾದಂತೆ. ಈ ಗ್ರಂಥದ ಪೂರ್ಣ ಹಕ್ಕನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಪ್ರಕಾಶಕಾರ್ಯಾಲಯ ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಪಾದಾರವಿಂದಗಳಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತೇನೆ.

ದಿನಾಂಕ: 10-10-2001

ಕೆ. ಜಿ. ಸುಬ್ರಾಯಶರ್ಮಾ

ಹದಿನಾಲ್ಕು ಉಪನಿಷತ್ತು’ ಗಳು ಯಾವುವು?

೧. ಈಶಾವಾಸ್ಯೋಪನಿಷತ್ತು: ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದ ಸಂಹಿತೆಯ, ೪೦ನೇ ಅಧ್ಯಾಯ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಸಂಹಿತೋಪನಿಷತ್ತು’, ‘ಈಶೋಪನಿಷತ್ತು’ ಎಂದೂ ಹೆಸರುಗಳುಂಟು. ಕೇವಲ ಹದಿನೆಂಟು ಮಂತ್ರಗಳ ಉಪನಿಷತ್ತು. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಳವಾಗಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.

೨. ಕೇನೋಪನಿಷತ್ತು: ಸಾಮವೇದದ ತಲವಕಾರ ಶಾಖೆಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಭಾಗದ ೯ನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ತಲವಕಾರೋಪನಿಷತ್ತು’ —ಎಂದೂ ಹೆಸರುಂಟು. ಇದರಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಖಂಡಗಳಿದ್ದು ಒಟ್ಟು ೩೫ ಮಂತ್ರಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ‘ಪದಭಾಷ್ಯ’ ಮತ್ತು ‘ವಾಕ್ಯಭಾಷ್ಯ’ ಗಳನ್ನು ಬರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ಇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳಿಗಿಂತ ಒಳಗಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಇದು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತದೆ.

೩. ಕಾಠಕೋಪನಿಷತ್ತು: ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದದ ಕಾಠಕಾರಣ್ಯಕ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುತ್ತದೆ. ನಚಿಕೇತನ ಪ್ರಶ್ನೆ, ಯಮಧರ್ಮರಾಜನ ಉತ್ತರದ ಮೂಲಕ ಕರ್ಮ, ಉಪಾಸನೆ, ಜ್ಞಾನದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ವೈರಾಗ್ಯದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಒಟ್ಟು ೩ ಅಧ್ಯಾಯಗಳು, ೬ ವಲ್ಲಿಗಳು, ೧೨೦ ಮಂತ್ರಗಳಿರುತ್ತವೆ.

೪. ಪ್ರಶ್ನೋಪನಿಷತ್ತು: ಅಥರ್ವವೇದದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಷಟ್ ಪ್ರಶ್ನೋಪನಿಷತ್’ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಪಿಪ್ಪಲಾದನೆಂಬ ಆಚಾರ್ಯನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಆರು ಜನ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ಬರುತ್ತಾರೆ. ಸೃಷ್ಟಿವಿಚಾರ, ಪ್ರಾಣೋಪಾಸನೆ, ಓಂಕಾರೋಪಾಸನೆ, ಅಕ್ಷರಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಆರು ‘ಪ್ರಶ್ನೆ’ ಗಳೂ, ಅರವತ್ತೇಳು ಮಂತ್ರಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಹದಿನಾರು ಕಲೆಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಷೋಡಶಕಲಾತೀತನಾದ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ.

೫. ಮುಂಡಕೋಪನಿಷತ್ತು: ಅಥರ್ವವೇದದ ಸಂಹಿತಾ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಶೌನಕನೆಂಬ ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿನ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅಂಗಿರಸ್ಸೆಂಬ ಆಚಾರ್ಯನು ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಉತ್ತರವೇ ಈ ಮುಂಡಕೋಪನಿಷತ್ತು. ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅಕ್ಷರ, ಪುರುಷ, ಸತ್ಯ, ಭೂತಯೋನಿ—ಮುಂತಾದ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಕರೆದಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅಪರವಿದ್ಯೆಯ ವೈಶಾಲ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಪರವಿದ್ಯೆಯ ಮಹತ್ತ್ವವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ೩ ಮುಂಡಕಗಳೂ ೬ ಖಂಡಗಳೂ ಹಾಗೂ ೬೫ ಮಂತ್ರಗಳಿವೆ.

೬. ಮಾಂಡೂಕ್ಯೋಪನಿಷತ್ತು: ಅಥರ್ವವೇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಕೇವಲ ೧೨ ಮಂತ್ರಗಳಿವೆ. ಅತಿ ಚಿಕ್ಕದಾಗಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ ವೈಖರಿಯಿಂದ ಇದು ಮಹತ್ತ್ವಪೂರ್ಣ. ಇದನ್ನು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ‘ಸರ್ವವೇದಾಂತಾರ್ಥಸಾರಸಂಗ್ರಹ’ ವೆಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ‘ಮಾಂಡೂಕ್ಯಂ ಏಕಮೇವಾಲಂ ಮುಮುಕ್ಷೂಣಾಂ ವಿಮುಕ್ತಯೇ’ ಎನ್ನುವ ಸೂಕ್ತಿಯು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಮಹತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. “ ಅಯಮಾತ್ಮಾ ಬ್ರಹ್ಮ” —ಎಂಬ ಮಹಾವಾಕ್ಯವು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.

ಶ್ರೀಗೌಡಪಾದರು ಇದರ ಮೇಲೆ ವಾಖ್ಯಾನರೂಪವಾಗಿ ಕಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ‘ಆಗಮ’ ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ೨೯ ಕಾರಿಕೆಗಳು, ‘ವೈತಥ್ಯ’ ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ೩೮, ‘ಅದ್ವೈತ’ ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ೪೮, ಮತ್ತು ಕೊನೆಯ ‘ಅಲಾತಶಾಂತಿ’ ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ೧೦೦ ಕಾರಿಕೆಗಳು—(ಒಟ್ಟು ಇನ್ನೂರ ಹದಿನೈದು) ಇರುತ್ತವೆ. ಓಂಕಾರದ ಮೂಲಕ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಶ್ರೀಗೌಡಪಾದಾಚಾರ್ಯರು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

೭. ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷತ್ತು: ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದದ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಆರಣ್ಯಕಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ೭, ೮, ೯ನೆಯ ಪ್ರಪಾಠಕ. ಮೊದಲನೆಯ ಮೂರು ಪ್ರಪಾಠಕಗಳಿಗೆ ‘ಶೀಕ್ಷಾವಲ್ಲೀ’, ‘ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ’ ಮತ್ತು ‘ಭೃಗುವಲ್ಲೀ’ —ಎಂದು ಹೆಸರುಗಳಿವೆ. ಸಂಹಿತೋಪಾಸನೆ, ಮಂತ್ರಜಪ, ಕರ್ಮಗಳು, ಓಂಕಾರೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಇದರಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಪಂಚಕೋಶಾತೀತನಾದ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ಭೃಗು-ವರುಣರ ಸಂವಾದರೂಪವಾಗಿದೆ ‘ಭೃಗುವಲ್ಲಿ”. ಶೀಕ್ಷಾವಲ್ಲಿಯಲ್ಲಿ ೧೧ ಅನುವಾಕಗಳೂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲಿಯಲ್ಲಿ ೯ ಅನುವಾಕಗಳೂ, ಭೃಗುವಲ್ಲಿಯಲ್ಲಿ ೧೦ ಅನುವಾಕಗಳಿವೆ.

೮. ಐತರೇಯೋಪನಿಷತ್ತು: ಋಗ್ವೇದದ ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿವಿಚಾರ, ದೇವತಾಸೃಷ್ಟಿವಿಚಾರವು ಇಲ್ಲಿದೆ. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ವಾಮದೇವಮಹರ್ಷಿಗೆ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೇ ಉಂಟಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸಂವಾದದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಾಣದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಇದರಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ‘ಪ್ರಜ್ಞಾನಂ ಬ್ರಹ್ಮ’ —ಎಂಬ ಮಹಾವಾಕ್ಯವು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ೩ ಅಧ್ಯಾಯಗಳೂ ೩೩ ಮಂತ್ರಗಳೂ ಇವೆ.

೯. ಛಾಂದೋಗ್ಯೋಪನಿಷತ್ತು: ಇದು ಸಾಮವೇದದ ‘ಕೌಥುಮ’ ಶಾಖೆಗೆ ಸೇರಿದ ತಾಂಡ್ಯಬ್ರಾಹ್ಮಣದ ಭಾಗ. ಎಂಟು ಅಧ್ಯಾಯಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಮೊದಲಿನ ಐದು ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತಿಳಿಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಉದ್ಗೀಥೋಪಾಸನೆಯನ್ನು ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಲಾಗಿದೆ.

ಆರು ಹಾಗೂ ಏಳನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಶ್ವೇತಕೇತು-ಉದ್ದಾಲಕರ ಸಂವಾದ, ನಾರದ-ಸನತ್ಕುಮಾರರ ಸಂವಾದ, ಇಂದ್ರ-ಪ್ರಜಾಪತಿಗಳ ಸಂವಾದಗಳು ಮನನೀಯವಾಗಿವೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ (ಭೂಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ) ಏಳನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯವು ಅಮೃತಭೋಜನದಂತಿದೆ. ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿಗಳಂಥ ಮಹಾತ್ಮರೂ ಸದ್ಗುರು ಅನುಗ್ರಹ ದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರೆಂಬುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. “ ತತ್ತ್ವಮಸಿ” —ಎಂಬ ಮಹಾವಾಕ್ಯವು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ರಂಜಿಸುತ್ತಿದೆ. ಎಂಟನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ದಹರವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ.

೧೦.ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷತ್ತು: ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದದ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಇದು ದಶೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲೇ ಅತ್ಯಂತ ಬೃಹತ್ತಾದದ್ದು. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ‘ಮಧುಕಾಂಡ’, ‘ಮುನಿಕಾಂಡ’ ಮತ್ತು ‘ಖಿಲಕಾಂಡ’ ವೆಂದು ಮೂರು ವಿಭಾಗವಾಗಿದೆ. ಆರು ಅಧ್ಯಾಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡಿರುವ ಇದರಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ, ಉಪಾಸನೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಸುದೀರ್ಘವಾಗಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಆಗಮಪ್ರಧಾನವಾಗಿಯೂ ಯುಕ್ತಿಪ್ರಧಾನವಾಗಿಯೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಇದರಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಗಾರ್ಗ್ಯ-ಅಜಾತಶತ್ರುಗಳ ಆಖ್ಯಾಯಿಕೆ, ಜನಕ-ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರ ಸಂವಾದ, ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಮತ್ತಿತರ ಪಂಡಿತರುಗಳ ಸಂವಾದ, ಗಾರ್ಗಿ-ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರ ಸಂವಾದ, ಮೈತ್ರೇಯೀ-ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರ ಸಂವಾದ—ಇವುಗಳು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಮನನೀಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯವು ವಿಚಾರಪ್ರಧಾನವಾಗಿಯೂ ಇರುತ್ತದೆ. “ ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂಬ ಮಹಾವಾಕ್ಯವು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.

೧೧. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರೋಪನಿಷತ್ತು: ಇದು ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ಆರು ಅಧ್ಯಾಯಗಳಿರುತ್ತವೆ, ಹಾಗೂ ಒಂದುನೂರ ಹದಿಮೂರು ಮಂತ್ರಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾದ ಭಾಷೆಯಿಂದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇದು. ಓಂಕಾರೋಪಾಸನೆ, ಧ್ಯಾನ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಾದಿಗಳ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ, ಅನಂತರ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಆತ್ಮವಿಚಾರವನ್ನೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಸದ್ಗುರು ಕೃಪೆಯಿಂದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೆಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಾ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಮಂಗಳಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

೧೨. ಕೌಷೀತಕಿ ಉಪನಿಷತ್: ಇದು ಋಗ್ವೇದದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಭಾಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಕೌಷೀತಕಿಬ್ರಾಹ್ಮಣೋಪನಿಷತ್’ ಎಂದೇ ಹೆಸರಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಅಧ್ಯಾಯಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ದೇವಯಾನಗತಿವಿಚಾರವನ್ನೂ ಪ್ರಾಣೋಪಾಸನೆಯನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಮೂರನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರ-ಪ್ರತರ್ದನ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿ ಪರತತ್ತ್ವದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ನಾಲ್ಕನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ದೃಪ್ತಬಾಲಾಕಿ ಹಾಗೂ ಅಜಾತಶತ್ರು—ಇವರ ಸಂವಾದದ ಮೂಲಕ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಇದು ರಮಣೀಯವಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.

೧೩. ಜಾಬಾಲೋಪನಿಷತ್ತು: ಅಥರ್ವವೇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಆರು ಮಂತ್ರಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಅತ್ರಿ-ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರ ಸಂವಾದರೂಪವಾಗಿರುವ ಇದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣೋಪಾಸನೆಯ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಜನಕ-ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರ ಸಂವಾದವೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಸಂನ್ಯಾಸದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ಪರಮಹಂಸರ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ.

೧೪. ಕೈವಲ್ಯೋಪನಿಷತ್: ಅಥರ್ವವೇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಮಂತ್ರಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಧ್ಯಾನಗಳನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಾಧನವನ್ನಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ವಿಧಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಸರ್ವಗುಹಾಶಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಸಿ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. “ ಕೈವಲ್ಯಂ ಫಲಮಶ್ನುತೇ” ಎಂಬುದು ಫಲಶ್ರುತಿ ಮಂತ್ರ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

‘ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯ’ ಗಳ ಪರಿಚಯ

‘ಪ್ರಸ್ಥಾನ’ ವೆಂದರೆ ಮಾರ್ಗ, ‘ತ್ರಯ’ ವೆಂದರೆ ಮೂರು. ‘ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯ’ ವೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳು—ಎಂದರ್ಥ.

೧. ‘ಶ್ರುತಿಪ್ರಸ್ಥಾನ’ — ‘ಉಪನಿಷತ್ ಪ್ರಸ್ಥಾನ' : ವೇದಗಳ ಕಡೆಯ ಭಾಗವಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ‘ಶ್ರುತಿಪ್ರಸ್ಥಾನ’ ವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈಶ, ಕೇನ, ಕಾಠಕ, ಪ್ರಶ್ನ, ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ, ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಐತರೇಯ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಗಳೆಂಬ ಹತ್ತು ಪ್ರಧಾನವಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತಮ್ಮ ಭಾಷ್ಯವನ್ನು ಬರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರುತಿಗಳ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಈ ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ‘ಸಿದ್ಧಾಂತಪ್ರಸ್ಥಾನ’ ಎಂದೂ ಹೆಸರಾಗಿದೆ.

೨. ‘ಸ್ಮೃತಿಪ್ರಸ್ಥಾನ’ — ‘ಗೀತಾಪ್ರಸ್ಥಾನ' : ಭಗವಾನ್ ವೇದವ್ಯಾಸರ ಮಹಾಪ್ರಾಸಾದಿಕಪವಿತ್ರವಾದ ಗ್ರಂಥ, ‘ಶ್ರೀಮನ್ಮಹಾಭಾರತ’. ‘ಪಂಚಮವೇದ’ ವೆಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ‘ಶ್ರೀಮನ್ಮಹಾಭಾರತ’ ದ ‘ಪಂಚರತ್ನ’ ಗಳಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದಾಗಿದೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬಹಿರಂಗಸಾಧನ, ಸಹಕಾರಿಸಾಧನ, ಅಂತರಂಗಸಾಧನಗಳನ್ನು ವಿಸ್ತಾರ ವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ ‘ಸಾಧನಪ್ರಸ್ಥಾನ’ ವೆಂದೂ ಹೆಸರು.

೩. ‘ನ್ಯಾಯಪ್ರಸ್ಥಾನ’ — ‘ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಪ್ರಸ್ಥಾನ' : ಭಗವಾನ್ ಬಾದರಾಯಣರು ಬರೆದಿರುವ ‘ವೇದಾಂತಮೀಮಾಂಸಾ’ ಸೂತ್ರಗಳನ್ನು ‘ವೇದಾಂತನ್ಯಾಯಪ್ರಸ್ಥಾನ’ ವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ಶ್ರುತಿಯುಕ್ತಿ ಅನುಭವಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಈ ‘ಪ್ರಸ್ಥಾನ’ ದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಣಯಿಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ. ‘ಶಾರೀರಕಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನ’ ವೆಂದೂ ಇದನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ‘ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನ’ ವೆಂದೂ ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಮನ್ವಯಾಧ್ಯಾಯ, ಅವಿರೋಧಾಧ್ಯಾಯ, ಸಾಧನಾಧ್ಯಾಯ ಮತ್ತು ಫಲಾಧ್ಯಾಯ ಗಳೆಂದು ನಾಲ್ಕು ಅಧ್ಯಾಯಗಳೂ, ಹದಿನಾರು ಪಾದಗಳೂ, ಒಂದುನೂರ ತೊಂಭತ್ತೊಂದು ಅಧಿಕರಣಗಳೂ ಮತ್ತು ಐದುನೂರ ಐವತ್ತೈದು ಸೂತ್ರಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ.

ಈ ‘ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯ’ ವೆಂಬ ಕ್ಷೀರಸಮುದ್ರದಿಂದ ಆರಿಸಿರುವ ಅಮೃತಬಿಂದುಗಳೇ ಈ ‘ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ’ ಗ್ರಂಥ.

॥ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜೀವನ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಚ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿನಂ ಭಜೇ ।
ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕೇಂದ್ರಂ ತಂ ಯತಿರಾಜಂ ಮಹಾಮತಿಮ್ ॥

ಮೇ ೧
೧೨೨. ‘ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ’ ಯೆಂದರೇನು?

ಪ್ರಭಿನ್ನಸಮಸ್ತಾವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥೇಃ ಜೀವತ ಏವ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಸ್ಯ ಆತ್ಮವಿದಃ ನ ಗತಿರ್ವಿದ್ಯತೇ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೧೫

ಸಕಲ ಅವಿದ್ಯಾಗಂಟುಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ, ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಲೋಕಾಂತರಗತಿ ಜನ್ಮಾಂತರಗತಿಯೆಂಬುದು ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ದೇಹವೇ ನಾನೆಂಬ ಬುದ್ಧಿಯು ಇರುವದರಿಂದ ಜನ್ಮವೂ ಇದೆ ಮರಣವೂ ಇದೆ; ಗತಿಯೂ ಉಂಟು, ಆಗತಿಯೂ ಉಂಟು. ಈ ದೇಹದಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ದೇಹಕ್ಕೆ ಗಮನ, ಪುನಃ ಅಲ್ಲಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಶರೀರಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ. ಇದು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಎಡೆಬಿಡದೆ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಸಂಸಾರಚಕ್ರ. ಇದೇ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಭವಬಂಧನ. ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತೀವ್ರವಾದ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುವವನೇ ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕನು.

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಯಿತೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯು ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಉಳಿಯದೆ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ‘ನಾನು ಈ ದೇಹಾದಿಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾದ ಸಂಸಾರಿಯಲ್ಲ; ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನಿತ್ಯಬುದ್ಧನಿತ್ಯಮುಕ್ತನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ನಾನು’ —ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಇಂಥ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಇವನು ಕೃತಕೃತ್ಯ. ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇವನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವು ಇರುವದೇ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಯು. ಇದನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಹೊಂದಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪಂಡಿತವರಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿದ್ವಾಂಸಂ ಪಂಡಿತಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿನಮವ್ಯಯಮ್ ।
ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಸರ್ವತ್ರಾಭೇದದರ್ಶಿನಮ್ ॥

ಮೇ ೨
೧೨೩. ಇವನು ಪಂಡಿತನಾದ ಅಜ್ಞಾನಿ

ವಿದ್ವಾನಪಿ ಅವಿದ್ವಾನೇವಾಸೌ ಯೋಽಯಮ್ ಏಕಮ್ ಅಭಿನ್ನಮ್ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಂ ನ ಪಶ್ಯತಿ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೭

ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೂ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿರುವ ಪಂಡಿತನಾಗಿದ್ದರೂ ಇವನು ಅಜ್ಞಾನಿಯೇ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಪಂಡಿತನು ಏಕವಾಗಿರುವ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡವನಾಗಿಲ್ಲ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಹಾಮಹಾಪಂಡಿತರುಗಳನ್ನು ನಾವು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲವರು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ನೋಡದೆ ಘಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಗಂಗಾಪ್ರವಾಹದಂತೆ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥ ಸಭೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಮಾಣವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುತ್ತಾ ತಂತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಮಂಡಿಸಬಲ್ಲರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಹತ್ತಾರು ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೀಣರಾಗಿ ನೂರಾರು, ಸಹಸ್ರಾರು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೂ ಬರೆದು ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರಶಸ್ತಿಯನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸಿರಬಹುದು. ಇಂಥ ಪಂಡಿತರುಗಳಿಗೆ ನೂರಾರು, ಸಹಸ್ರಾರು ಪ್ರಶಸ್ತಿಗಳು ಲಭಿಸಿರಲೂ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಷ್ಟುಮಾತ್ರದಿಂದ ಅಂಥವರನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲಾಗದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ಇಂಥವರಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ದೊರಕಿರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಂಥವರನ್ನು “ಓದಿದ ಅಜ್ಞಾನಿ” ಗಳೆಂದೇ ಕರೆಯಬೇಕು.

ಇನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾದರೋ? ಇವರೇ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತರು. ಇವರಿಗೆ ತರ್ಕ, ವ್ಯಾಕರಣ, ಮೀಮಾಂಸಾಶಾಸ್ತ್ರಗಳಾಗಲಿ ವೇದ, ಉಪನಿಷತ್, ಪುರಾಣಗಳಾಗಲಿ ಕಂಠಪಾಠವಾಗದಿರಬಹುದು. ಇವರು ಪ್ರವಚನಪಟುಗಳಾಗದೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸರ್ವರಲ್ಲೂ ಸಮನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿರುವ ಧೀರರು ಇವರು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿಜಪಂಡಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಪಂಡಿತಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಯುತಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಷ್ಟಾರಂ ಗುರೂಣಾಂ ನೌಮಿ ತಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಮೇ ೩
೧೨೪. ನಿಜವಾದ ‘ಪಂಡಿತರು’ ಯಾರು?

ಪಂಡಾ ಆತ್ಮವಿಷಯಾ ಬುದ್ಧಿಃ ಯೇಷಾಂ ತೇ ಹಿ ಪಂಡಿತಾಃ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೧

‘ಪಂಡಾ’ ಅಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಯಾರಿಗೆ ಉಂಟಾಗಿದೆಯೊ ಅವರೇ ಅಲ್ಲವೆ, ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತರು?

ಪಂಡಿತರು, ಪಾಮರರು—ಎಂದು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಾನವರನ್ನು ಎರಡು ಪಂಗಡ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಓದಿದವರು ಪಂಡಿತರು, ಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಪಂಡಿತರು. ಲೌಕಿಕ ವೈದಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದವರು, ವಾಗ್ಮಿಗಳು, ವಿಮರ್ಶಕರುಗಳು ಪಂಡಿತರೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಅರಿಯದ ಅನಕ್ಷರಸ್ಥರನ್ನು ಪಾಮರರು ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇಂಥ ‘ಪಂಡಿತ’ ರನ್ನೂ ಅಜ್ಞರೆಂದೇ ಕರೆದಿರುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತರು ಯಾರು? ಎಂದರೆ ಆತ್ಮ ಜ್ಞಾನಿಗಳೇ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತರು. ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿಗಳು ತಾನಲ್ಲವೆಂದೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ತಿಳಿದವರೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಪಂಡಿತ’ ರು. ಹಿಂದಿ, ಕನ್ನಡ, ಇಂಗ್ಲೀಷು, ತೆಲುಗು, ಮರಾಠಿ ಮುಂತಾದ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೀಣರಾಗಿರುವವರನ್ನು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತರೆಂದೇ ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಇವರಿಗೂ ದೇಹಾಭಿಮಾನವು ಇರುವದರಿಂದ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಅಪಂಡಿತರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವರಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಾದಿಗಳು ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ?

ಆತ್ಮನ ಬಗ್ಗೆ, ಬ್ರಹ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದು ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಉಪನ್ಯಾಸಮಾಡುವವರೂ ಅಪಂಡಿತರೇ. ಆತ್ಮನೇ ತಾನು, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದವನೇ ಪಂಡಿತನು. ಇದು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನರೂಪವಾದ ಅನುಭವಪರ್ಯವಸಾಯಿಯಾದ ನಿಜವಾದ ಪಾಂಡಿತ್ಯ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಾಧ್ಯಾಸನಿಹಂತಾರಂ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಜ್ಞಾನದಾಯಕಮ್ ।
ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಸಾಗರಮ್ ॥

ಮೇ ೪
೧೨೫. ಇದು “ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾವಿದ್ಯೆಯು”

ದೇಹಾದಿಷು ಅನಾತ್ಮಸು ‘ಅಹಮಸ್ಮಿ’ ಇತಿ ಆತ್ಮಬುದ್ಧಿಃ ಅವಿದ್ಯಾ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೨

ತಾನಲ್ಲದ ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ “ಅವಿದ್ಯೆ” ಯು.

ದೇಹಾದಿಗಳೆಂದರೆ ದೇಹ ಮುಂತಾದವುಗಳು. ಎಂದರೆ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂಕಾರ, ಚಿತ್ತ, ಪ್ರಾಣಗಳು. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ‘ಸಂಘಾತ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದಾಗಿರುವ ಪದಾರ್ಥಗಳು. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಅನಾತ್ಮವೇ ಹೊರತು “ಆತ್ಮ” ನಲ್ಲ. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ತಾನು, ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಸ್ವರೂಪ; ಆತ್ಮನಿಗೆ ನಾಶವಿಲ್ಲ.

ಈ ಸಂಘಾತವನ್ನು ತಾನೆಂದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರಲ್ಲ? ಪಂಡಿತರಿಂದ ಪಾಮರರವರೆಗೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಈ ಶರೀರಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ? ಹೀಗಿರುವಾಗ ಇದನ್ನು ‘ಅವಿದ್ಯೆ’ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳೋಣ? ಎಂದು ನಮಗೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ದಿಟ!

ಇದನ್ನು ‘ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಅವಿದ್ಯೆ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇರುವಂಥದ್ದಲ್ಲ, ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇರುವಂಥ ಅವಿದ್ಯೆಯಿದು! ಹೀಗಿರುವದು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಎಂದರೆ ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯ! ಸೂರ್ಯನು ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುವಂತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಭೂಮಿಯು ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಂತಿರುವಂತೆ, ಹಾಗೂ ಚಪ್ಪಟೆಯಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದು ‘ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಅವಿದ್ಯೆ’ ಯಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆಯೇ ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬಿದೂ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಅವಿದ್ಯೆಯಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಇದು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬುದ್ಧೌಗುಹಾಯಾಂ ನಿಹಿತಂ ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿತಯಾ ಪರಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸದ್ಗುರುಂ ನೌಮಿ ಸರ್ವದಾ ॥

ಮೇ ೫
೧೨೬. “ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೆ” ಎಂದರೇನರ್ಥ?

ಬುದ್ಧೌ ಗುಹಾಯಾಂ ನಿಹಿತಂ ಬ್ರಹ್ಮ, ತದ್ವೃತ್ತ್ಯಾ ವಿವಿಕ್ತತಯಾ ಉಪಲಭ್ಯತೇ ಇತ್ಯರ್ಥಃ । ನ ಹಿ ಅನ್ಯಥಾ ವಿಶಿಷ್ಟದೇಶಕಾಲ- ಸಂಬಂಧೋಽಸ್ತಿ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ । ಸರ್ವಗತತ್ವಾತ್, ನಿರ್ವಿಶೇಷತ್ವಾಚ್ಚ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

‘ಬ್ರಹ್ಮವು ಬುದ್ಧಿಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿದೆ’ ಎಂದರೆ, ‘ಅಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿವೃತ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ’ ಎಂದರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ಇದು ಸರಿಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸರ್ವಗತವೂ ನಿರ್ವಿಶೇಷವೂ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ಗೊತ್ತಾದ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರುವದೆಂಬುದು ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ!

ಬ್ರಹ್ಮವು ಸಕಲಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿದೆ, ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಪರಮಾತ್ಮನು ವಾಸಿಸುತ್ತಾನೆ, ಆತ್ಮನು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ— ಎಂದು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬಾವಿಯೊಳಗೆ ನೀರಿರು ವಂತೆ, ಬುಟ್ಟಿಯೊಳಗೆ ಹಣ್ಣು ತರಕಾರಿಗಳಿರುವಂತೆ, ಡಬ್ಬಿಯೊಳಗೆ ಆಭರಣವಿರುವಂತೆ, ಪರಮಾತ್ಮನು ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಕೂತಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಹಾಗೆ ದೇಶಕಾಲಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ‘ಆಕಾಶವು ಮನೆಯೊಳಗೆ ಇದೆ’ ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ? ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ಬುದ್ಧಿಯ ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನೂ ಚೈತನ್ಯರೂಪದಿಂದ ಸಂನಿಧಾನಮಾತ್ರದಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವದನ್ನೇ ‘ಆತ್ಮನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಸೂರ್ಯನು ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಯೆಯೇನೂ ಇಲ್ಲವಷ್ಟೆ! ಹಾಗೆಯೇ ಆತ್ಮನು ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದಾನೆ —ಎಂದರ್ಥ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಕಲವೇದಸಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪಿಣಮ್ ।
ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಶ್ರೀಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಮೇ ೬
೧೨೭. ಇದೇ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಪರಮ ಗುರಿ!

ಸರ್ವಾಸಾಮುಪನಿಷದಾಮ್ ಆತ್ಮಯಾಥಾತ್ಮ್ಯನಿರೂಪಣೇನೈವ ಉಪಕ್ಷಯಾತ್ । ಗೀತಾನಾಂ ಮೋಕ್ಷಧರ್ಮಾಣಾಂ ಚ ಏವಂ-ಪರತ್ವಾತ್ ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಎಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೂ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ ಮತ್ತು ನಿರ್ಣಯಿಸಿ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ. ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಲು ಹೊರಟಿರುವ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯೂ ಹೀಗೆಯೇ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೆಂದರೆ ವೇದಾಂತಗಳು. ಇವುಗಳಿಗೇ ‘ಶ್ರುತಿ’ ಯೆಂದೂ ಹೆಸರು. ‘ಆಮ್ನಾಯ’ ವೆಂದೂ ‘ಶಾಸ್ತ್ರ’ ವೆಂದೂ ಇದನ್ನೇ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಅಂದರೆ ಕರ್ಮ, ಯೋಗ, ಧ್ಯಾನ, ಭಕ್ತಿ, ದಾನ, ತಪಸ್ಸು, ಉಪಾಸನೆ, ಗೃಹಸ್ಥನ ಕರ್ತವ್ಯ, ವರ್ಣಾಶ್ರಮವಿಚಾರ—ಎಲ್ಲವೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರವನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ತಮತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಿಂದ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ.

ಇದು ಸರಿಯಾದ ಕ್ರಮವಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪರಮ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸಿರುವ ಸಾರತಮವಾದ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸಾಧಕರು ಆದರಿಸಬೇಕು. ಅದಾವುದು? ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮಯಾಥಾತ್ಮ್ಯದ ನಿರೂ ಪಣೆಯು. ಆತ್ಮನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ಉಪಾಧಿಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದವನು ಆತ್ಮನು, ಆತ್ಮನು ಅಸಂಸಾರಿ, ಆತ್ಮನು ಅದ್ವಿತೀಯನೂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕನೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆಂದು ಉಪದೇಶಿಸುವದೇ ಸಕಲ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪರಮಗುರಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭಕ್ತಾನುಗ್ರಹಕಾರಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿದಂ ಶಾಂತಂ ಪರಂ ಕಾರುಣಿಕಂ ಗುರುಮ್ ।
ಭಕ್ತಾನುಗ್ರಹಕರ್ತಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಮೇ ೭
೧೨೮. ಇದೇ, ಸದ್ಗುರುಪ್ರಸಾದ!

ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ತ್ವಾಭಿಜ್ಞೇನ ಪರಮಕಾರುಣಿಕೇನ ಸದ್ಗುರುಣಾ ಪ್ರತಿಬೋಧ್ಯಮಾನಃ ಆತ್ಮಾನಂ ಪ್ರತಿಬುಧ್ಯತೇ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾ ಭಾಷ್ಯ ೧-೧೬

ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ತ್ವವನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾದ ಪರಮಕಾರುಣಿಕನಾದ ಸದ್ಗುರುವಿನಿಂದ ಉಪದೇಶಿಸಲ್ಪಟ್ಟವನಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವೂ ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ವಿಜ್ಞೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಾಗಲಿ, ಅನುಮಾನ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದಾಗಲಿ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದಾಗಲಿ, ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದಾಗಲಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯುವದಂತೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ದಕ್ಕದ ಮಾತು.

ಹಾಗಾದರೆ ವೇದಾಂತ ಸಂದೇಶಗಳು ಬರೀ ಕಲ್ಪನಾಲಹರಿಯೇ? ಯಾರ ಅನುಭವಕ್ಕೂ ಸರ್ವಥಾ ಬರುವದೇ ಇಲ್ಲವೆ? ವೇದಾಂತವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಅರ್ಥವಾದವೆ? ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಸತ್ಸಂಪ್ರದಾಯ ಕ್ರಮದಿಂದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಆ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಹೇಗಿರುತ್ತಾರೆ? ಎಂದರೆ ಸ್ವಯಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥ ತತ್ತ್ವಜ್ಞರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಂಡಿರುವ ಧೀರರಿವರು! “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂದು ದೃಢವಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿವರು! ಮತ್ತು ಪರಮ ಕಾರುಣಿಕರಿವರು! ಇಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಬೋಧಿಸಿದಾಗ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವು ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಹಜಾನಂದನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಸಾಸ್ವಾದಪರಂ ವಂದೇ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ।
ವಿಷಯೇಭ್ಯೋ ವಿರಕ್ತಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ವರಮ್ ॥

ಮೇ ೮
೧೨೯. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಉಪರತಿಯು ಸಹಜ

ಬ್ರಹ್ಮವಿದಾಂ ಸ್ತ್ರ್ಯಾದಿವಿಷಯೇಭ್ಯಃ ಸ್ವಯಮೇವ ಉಪರಮೋ ಭವತಿ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧-೧

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಹೆಣ್ಣು ಹೊನ್ನು ಮಣ್ಣು ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಹಿಂತಿರುಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಚಿಕ್ಕ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಚಾಕ್ ಲೇಟ್, ಬಿಸ್ಕತ್ತು, ಕೇಕ್, ಪೆಪ್ಪರ್ ಮಿಂಟ್ ಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ರತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವರೇ ಸ್ವಲ್ಪ ದೊಡ್ಡವರಾದರೆ ಆಗ ಅವರಿಗೆ ಪೆನ್ಸಿಲ್, ಪೆನ್, ರಬ್ಬರ್ ಗಳು ಬೇಕೆನಿಸುತ್ತವೆ. ಕಾಲೇಜ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಾದರೆ ಆಗ ಪ್ಯಾಂಟ್, ಸೈಕಲ್, ಪುಸ್ತಕಗಳು ಬೇಕೆನಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಚಾಕಲೇಟ್ ಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯು ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾಗಿ ಹಣ ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ಆಗ ಹೆಣ್ಣು, ಸ್ಕೂಟರ್, ಸಿನೇಮಾ ಬೇಕೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಆಮೇಲೆ ಹೊನ್ನು, ಮನೆ ಮಠ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ ಬೇಕೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕಸಂಪತ್ತಿನ ಮಾತಾಯಿತು.

ಹೀಗೆಯೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋದಂತೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಒಳಗಡೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ, ಆಡಂಬರಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಹಣ, ಕಾಸು, ಮನೆ, ಮಠಗಳು ಸಾಕೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚು ಧ್ಯಾನ, ಜಪ, ತತ್ತ್ವಾನುಸಂಧಾನಪರನಾಗುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆಲ್ಲಾ ಬಾಹ್ಯ ವ್ಯವಹಾರವೇ ಬೇಡವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಬಳಿಸಾರಿ, ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನಿಗೆ ಪರಮಾನಂದ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೇ ದೊರಕಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಹಣ್ಣು ಸಿಕ್ಕಿಬಿಟ್ಟ ಮೇಲೆ ಸಿಪ್ಪೆ ಬೇಕೇ? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬಾಹ್ಯವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತನಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಇದು ಅವನಿಗೆ ಸಹಜವಾದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಮುಕ್ತಿತತ್ತ್ವವಿದಂ ಪರಮ್ ।
ನಮಾಮಿ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಶಂಕರಂ ಲೋಕಶಂಕರಮ್ ॥

ಮೇ ೯
೧೩೦. ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧ, ಸ್ವಾಭಾವಿಕ

ಅವಿದ್ಯಾದಿಸಂಸಾರಬಂಧಾಪನಯನಮೇವ ಮೋಕ್ಷಮ್ ಇಚ್ಛಂತಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದಃ, ನ ಕಾರ್ಯಭೂತಮ್ । ಅತಃ ನ ದೇಶಕಾಲ- ಪರಿಚ್ಛೇದೇನ ಗಂತವ್ಯೋ ಮೋಕ್ಷಃ ॥

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೩-೨-೬

ಸಂಸಾರದುಃಖಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವದನ್ನೇ ಬ್ರಹಜ್ಞಾನಿಗಳು ‘ಮೋಕ್ಷ’ ವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೇರೆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ.

ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ‘ಅಲ್ಲಿ’, ‘ಆಮೇಲೆ’ ಪಡೆಯುವ ಫಲವಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪವು. ಇಲ್ಲಿ ಈಗ ಬ್ರಹ್ಮವಿಲ್ಲ, ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವದು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅವಿದ್ಯಾದೋಷದಿಂದ ಜೀವರೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದೇವೆ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಿದರೆ, ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕಿದಂತೆಯೇ. ವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೆಂದರೂ, ಬಂಧನಾಶವೆಂದರೂ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಸ್ವರ್ಗ, ವೈಕುಂಠಾದಿ ಲೋಕಗಳಂತೆ ಮೋಕ್ಷವು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ. ಈ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಈಗಲೇ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಹೊಂದಬಹುದು.

ಮೋಕ್ಷವು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ, ಉತ್ಪಾದ್ಯವಲ್ಲ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವಲ್ಲ, ವಿಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಸಕಲಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರಸಾಗರಪಾರಗಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಯಸ್ಮಿನ್ ಅಗ್ನ್ಯಾದಯೋ ದೇವಾಃ ಪ್ರಾಪತನ್ ಅವಿವೇಕತಃ ।
ಸಂಸಾರಾತ್ ಸುಸಮುತ್ತೀರ್ಣಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಮೇ ೧೦
೧೩೧. ದೇವತೆಗಳೂ ‘ಸಂಸಾರಸಾಗರಮಗ್ನ’ ರೇ

ತಾ ಏತಾ ಅಗ್ನ್ಯಾದಯೋ ದೇವತಾಃ ಅಸ್ಮಿನ್ ಮಹತಿ ಸಂಸಾರ-ಸಮುದ್ರೇ ಪ್ರಾಪತನ್ ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೧

ಆ ಈ ಅಗ್ನಿ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳು ಕೂಡ ಈ ಮಹತ್ತಾದ ಸಂಸಾರಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರು!

ಅಲ್ಪಜ್ಞರೂ ಅಲ್ಪಶಕ್ತರೂ ಪರಾಧೀನರೂ ಆದ ಮಾನವರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸರ್ವಜ್ಞರೂ ಸರ್ವಶಕ್ತರೂ ಸ್ವತಂತ್ರರೂ ಆದ ದೇವತೆಗಳು ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ದೊಡ್ಡವರೇ ಹೌದು. ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ನಿಗ್ರಹಾನುಗ್ರಹ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಅಣಿಮಾದಿಸಿದ್ಧಿಗಳು, ಅಂತರ್ಧಾನ ತಿರೋಧಾನಾದಿ ಶಕ್ತಿ— ಎಲ್ಲವೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಅವರಿಗೆ ಸಂಕಲ್ಪಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಅವರ ಸಕಲ ಇಷ್ಟಭೋಗಗಳೂ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವದೂ ದಿಟ. ಅವರ ಲೋಕಗಳು ಮಾನವಲೋಕಕ್ಕಿಂತ ದೀರ್ಘಕಾಲದವರೆಗೆ ಇರುವಂತಹುಗಳೂ ಹೌದು. ಆದರೂ ಆ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಸಂಸಾರದ ಅಂಟು ಬಿಟ್ಟಿರುವದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಗಂಟು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಅವರೂ ಸಂಸಾರಿಗಳೇ; ಅಲ್ಲಾ, ಆ ದೇವತೆಗಳು ಮಹಾಸಂಸಾರಿಗಳು.

ಸಂಸಾರವೆಂದರೇನು? ಬರೀ ಗಂಡ, ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳು, ಮನೆ ಮಠ, ಹೊಲ ಗದ್ದೆ, ಸಾಲ—ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ: ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೇ ಸಂಸಾರ. ರೋಗಜರಾಮೃತ್ಯು, ವಿಷಯೇಂದ್ರಿಯಭೋಗ, ಬೇಕು ಬೇಡಗಳು, ಸತ್ತ್ವಗುಣ ರಜೋಗುಣ ತಮೋಗುಣ ಗಳು, ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಪ್ರಮಾತೃತ್ವಗಳು—ಇದೇ ಸಂಸಾರ. ಇದು ಸಂಸಾರಸಾಗರ. ಈ ಸಂಸಾರಸಾಗರವು ಅನಾದಿ, ಅನಂತ, ಅಪಾರ, ನಿರಾಲಂಬ. ಮೋಕ್ಷವೇ ಇದರ ದಡ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಮುಕ್ತಿಯೆಂಬ ದಡವನ್ನು ಸೇರಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಪ್ರವೀಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪರಂ ಧೀರಮ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಬೋಧಕಮ್ ।
ವಂದೇ ತಂ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್ ॥

ಮೇ ೧೧
೧೩೨. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮಾನವರ ಉದ್ಧಾರ

ಅನ್ಯತ್ರ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾತ್ ಉದ್ಧರಣಮ್ ಅಪಶ್ಯನ್ ವಾಸುದೇವಃ.... ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾಯ ಅವತಾರಯನ್ ಆಹ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೧ ರ ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಉದ್ಧಾರವು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ಮನಗಂಡ ವಾಸುದೇವನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ.

ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಏನನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ? ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನೊ, ಧ್ಯಾನಯೋಗವನ್ನೊ, ಜ್ಞಾನಯೋಗವನ್ನೊ? ಎಂದು ಅನೇಕರು ಸಂಶಯಪಡುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳಿರುವದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ? ಇದರಂತೆಯೇ ಅನೇಕರು ಗೀತೆಗೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಬರೆದೂ ಇದ್ದಾರಲ್ಲವೆ?

ಹೌದು, ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸರ್ವಮತ ಸಮನ್ವಯಗ್ರಂಥವೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ. ಸಕಲವೇದ ಉಪನಿಷತ್ ಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಗಳ ಸಾರವೇ ಗೀತೆ ಎಂದಾದಮೇಲೆ ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವೇ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನೋಪದೇಶ. ಉಳಿದ ಎಲ್ಲ ಉಪದೇಶಗಳೂ ಗೌಣವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಗಂಟುಬಿದ್ದಿರುತ್ತವೆ. ‘ಇವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನವರು, ನಾನು ಇವರವನು’ —ಎಂಬ ಮೋಹವು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಉಂಟಾಗಿ, ಅದರಿಂದ ‘ಇವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನಿಂದ ಸಾಯುತ್ತಾರಲ್ಲ’ —ಎಂಬ ಶೋಕವು ಉಂಟಾಯಿತಲ್ಲವೆ? ಈ ಶೋಕಮೋಹಗಳೇ ಸಂಸಾರ. ಇದನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇಕು. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತಿ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮಾನವರ ಉದ್ಧಾರ. ಗೀತೆಗೆ ಇದೇ ಪರಮಪ್ರಯೋಜನ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಾಗಮರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಧ್ಯಾರೋಪಾಪವಾದಾಖ್ಯಸಂಪ್ರದಾಯವಿದಂ ಗುರುಮ್ ।
ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಮೇ ೧೨
೧೩೩. ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರಿಂದಲೇ ಅರಿಯಬೇಕು

ಆತ್ಮಾನಂ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಆಚಾರ್ಯತಃ ಶಾಸ್ತ್ರತಶ್ಚ, ಮುಚ್ಯತೇ ಜಂತುಃ ಅವಿದ್ಯಾದಿಹೃದಯಗ್ರಂಥಿಭಿಃ ಜೀವನ್ನೇವ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೮

ಆಚಾರ್ಯರಿಂದಲೂ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದಲೂ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಗ್ರಂಥಿಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ತಾನೇ ವಿಚಾರಮಾಡಬಾರದು. ವಿಚಾರಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ದೋಷವುಂಟಾಗಬಹುದು. ಇಂದ್ರಿಯಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ನಿಲುಕದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯಲು ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನವೇ ತಪ್ಪಾಗುತ್ತದೆ. ರೂಪಾದಿಗಳಿಲ್ಲದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷದಿಂದ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಸವಿಶೇಷನಲ್ಲ, ಸೋಪಾಧಿಕನಲ್ಲ, ಸಾವಯವನೂ ಅಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ದೇಶಕಾಲಾತೀತನಾದ ನಾಮರೂಪರಹಿತನಾಗಿರುವ ನಿರುಪಾಧಿಕಸ್ವರೂಪನು.

ಹಾಗಾದರೆ ಇಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯುವದು ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ, ಶಾಸ್ತ್ರ ಆಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶವನ್ನನುಸರಿಸಿ. ಆಚಾರ್ಯರೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದರಾದ, ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳು. ಇವರು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿಯುವ ಉಪಾಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಈ ಉಪಾಯಕ್ಕೆ ‘ಅಧ್ಯಾರೋಪ ಅಪವಾದ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಆತ್ಮನು ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆಂದೂ ಪಂಚಕೋಶಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ್ದಾನೆಂದೂ ಆಕಾಶಾದಿಗಳಿಗೂ ಕಾರಣನಾಗಿದ್ದಾನೆಂದೂ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವು. ವೇದಾಂತವು ನಮಗೆ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವ್ಯವಹಾರಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮಾನವಾನಾಂ ಪಶೂನಾಂ ಚ ವ್ಯವಹಾರಸ್ಯ ಕೋವಿದಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ವಂದೇಽವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಮೇ ೧೩
೧೩೪. ಬುದ್ಧಿವಂತರ ವ್ಯವಹಾರವೂ ಇಷ್ಟೇ!

ಸಮಾನಃ ಪಶ್ವಾದಿಭಿಃ ಪುರುಷಾಣಾಂ ಪ್ರಮಾಣಪ್ರಮೇಯ ವ್ಯವಹಾರಃ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ-ಅಧ್ಯಾಸಭಾಷ್ಯ

ಮನುಷ್ಯರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಮಾಣಪ್ರಮೇಯವ್ಯವಹಾರವು ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳ ವ್ಯವಹಾರದಂತೆಯೇ ಇರುತ್ತದೆ.

ಎಂಬತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಹೆಚ್ಚಿನಸ್ಥಾನವು ಇರುತ್ತದೆ. ದೇವತೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಒಂದು ತೂಕ ಜಾಸ್ತಿಯಿದೆ ಎಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗದು. ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿ, ಮನುಷ್ಯನು ವಿಚಾರಶೀಲ, ಹಿಂದಿನ ಮುಂದಿನ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ಅರಿಯಬಲ್ಲನಿವನು! ಭೂಮಿ, ನೀರು, ಬೆಂಕಿ, ಗಾಳಿ, ಆಕಾಶಗಳನ್ನೂ ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಚಂಡ ಮಾನವನಿವನು! ಇನ್ನು ಸಿಂಹ, ಹುಲಿ, ಕರಡಿ, ಆನೆ, ಹಾವು, ಒಂಟೆ, ತೋಳ—ಮುಂತಾದ ವನ್ಯಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ಪಳಗಿಸಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ “ಪರಮಸ್ವಾರ್ಥಿ”, ಈ ಮಾನವ.

ಲೋಕಾಂತರ ಜನ್ಮಾಂತರಕ್ಕೂ ಈ ಮಾನವನ ಬುದ್ಧಿಸಾಮರ್ಥ್ಯವು ಪ್ರವೇಶಮಾಡದೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗದ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ನಕ್ಷತ್ರಮಂಡಲದ ವರೆಗೂ ಇವನ ವಿಚಾರಧಾರೆ ಹರಿದಿದೆ. ಇಷ್ಟೂ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವನಿಗೂ ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳಿಗೂ ಏನೇನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ದೇಹವೇ ನಾನೆಂಬ ಅಧ್ಯಾಸವು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿದೆ. ಇಂದ್ರಿಯಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ವ್ಯವಹಾರಮಾಡುತ್ತಿರುವದು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿದೆ. ಇಬ್ಬರ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಅವಿದ್ಯಾಪುರಸ್ಸರವಾಗಿವೆ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಮಾತ್ರ ಮಾನವನಿಗೆ ಭಗವಂತನು ದಯಪಾಲಿಸಿರುವ ವರ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ದೇಶಕಾಲಾದಿವಸ್ತೂನಾಂ ಕಾರಣಂ ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿಣಮ್ ।
ಸರ್ವಾತ್ಮಕಂ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನೌಮಿ ಶಂಕರ ದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಮೇ ೧೪
೧೩೫. “ಬ್ರಹ್ಮ” ವೆಂದರೇನು?

ಸರ್ವೇಷಾಂ ಹಿ ವಸ್ತೂನಾಂ ಕಾಲಾಕಾಶಾದೀನಾಂ ಚ ಕಾರಣಂ ಬ್ರಹ್ಮ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ದೇಶ ಕಾಲ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಕಾರಣವಾದದ್ದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಆಧಾರ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆತ್ಮವಾಗಿದೆ—ಎಂದು ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಶಬ್ದವನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ವಿಶೇಷವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷವಾದರೆ ದೇವತೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಇಷ್ಟಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಕೇವಲ ದೇವತೋಪಾಸನೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರೆಯುವದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ವೆಂದರೇನು? ಎಂದರೆ, ನಿರತಿಶಯವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ತತ್ತ್ವವೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ದೇಶ ಕಾಲಗಳಿಗೂ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಪರತತ್ತ್ವವೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ಅವ್ಯಾಕೃತಾಕಾಶಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾದದ್ದೇ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವ. ಕ್ಷರ ಅಕ್ಷರ, ವ್ಯಾಕೃತ ಅವ್ಯಾಕೃತ, ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣ—ಇವೆರಡನ್ನೂ ಮೀರಿರುವ ತತ್ತ್ವವೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಅದ್ವಯ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ.

ಈ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಸಮನಾದ ಆತ್ಮನಾಗಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಲ್ಲ ಜೀವರುಗಳ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವದೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯುವದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದರ ಫಲವು ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾನಾಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪಿಣಮ್ ।
ನಿರವದ್ಯಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಿದಾಯಕಮ್ ॥

ಮೇ ೧೫
೧೩೬. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವಲ್ಲ

ಸಾ ಚ ಅವಿದ್ಯಾ ನಾತ್ಮನಃ ಸ್ವಾಭಾವಿಕೋ ಧರ್ಮಃ, ಯಸ್ಮಾತ್ ವಿದ್ಯಾಯಾಮ್ ಉದಿತಾಯಾಮ್ ಇಯಮ್ ಅವಿದ್ಯಾ ಸರ್ವಾತ್ಮನಾ ನಿವರ್ತತೇ ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೨೦

ಆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಧರ್ಮವಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಇದರಿಂದಲೇ ಸರ್ವಾನರ್ಥಗಳೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿವೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರ ಬಂಧನ; ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸಂಸಾರನಿವೃತ್ತಿಯು. ಸರಿ, ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವೋ, ಅಂತಃಕರಣದ ಧರ್ಮವೋ? ಎಂದರೆ ಅಂತಃಕರಣದ ಧರ್ಮವೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದಲ್ಲ.

ಅನೇಕರು ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವೆಂದೇ ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೇ ಸೇರಿದ ಧರ್ಮವಾಗಿದ್ದರೆ ಅದು ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಹೋಗಬಾರದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಬಂದಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಾಗಲಿ ವಿದ್ಯೆಯಾಗಲಿ ಎರಡೂ ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರುವಾಗಲೂ ಆತ್ಮನು ಶುದ್ಧ ಚೈತನ್ಯರೂಪನಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಾನೆ. ವಿದ್ಯೆಯು ಬಂದಾಗಲೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗಳೂ ಆಗುವದಿಲ್ಲ. ಮನದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾದರೆ ಮನದಲ್ಲಿದ್ದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಮನದಿಂದ ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಆಗುವದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ವಿದ್ಯೆಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಗೂ ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರವಿಷಚಕ್ರವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವೇಣ ಸಂಸಾರಭ್ರಮನಾಶಕಮ್ ।
ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞಂ ಗುಣಾತೀತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಮೇ ೧೬
೧೩೭. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಸಾರವಿಷಚಕ್ರದ ಧ್ವಂಸ!

ಭ್ರಾಂತಿಪ್ರತ್ಯಯನಿಮಿತ್ತ ಏವಾಯಂ ಸಂಸಾರಭ್ರಮಃ, ನ ತು ಪರಮಾರ್ಥಃ ಇತಿ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಾತ್ ಅತ್ಯಂತಮೇವ ಉಪರಮಃ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೬೬

ಈ ಸಂಸಾರಭ್ರಮವು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ತೋರುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಸಂಸಾರಭ್ರಮವು ಪೂರಾ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

‘ಸಂಸಾರ’ ವೆಂದರೆ ಜನ್ಮಜರಾಮರಣ ಚಕ್ರ. ‘ಭ್ರಮ’ ವೆಂದರೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿರುವದು. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿರುವದೇ ಸಂಸಾರಭ್ರಮವು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸಂಕಲ್ಪ, ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮದಿಂದ ಫಲಭೋಗ, ಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮ, ಜನ್ಮದಿಂದ ದೇಹ, ದೇಹದಿಂದ ರೋಗ, ದೇಹಾತ್ಮಭಾವದಿಂದ ಸುಖದುಃಖ, ದೇಹಾತ್ಮಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಶೋಕಮೋಹ—ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಸಂಸಾರಭ್ರಮ. ವಾಹನದ ಚಕ್ರವು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸುತ್ತುವಂತೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವದೇ ಸಂಸಾರಭ್ರಮವು. ಇದು ಅನಾದಿ, ಅನಂತ, ಸಾರ್ವಜನೀನ, ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ. ಇದು ವಿಷಚಕ್ರ, ಇದು ಮೃತ್ಯುಚಕ್ರ! ಇದಕ್ಕೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೇ ಮೂಲಕಾರಣ, ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಬೀಜ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡ ಈ ಸಂಸಾರಚಕ್ರವು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಸುತ್ತುತ್ತಾ ಸುತ್ತುತ್ತಾ ನಡೆಯುತ್ತಾ ಇದೆ.

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನದಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಸಂಸಾರಭ್ರಮವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಸಂಸಾರವಿಷವೃಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಬೀಜ. ಈ ಅವಿದ್ಯಾಬೀಜವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಪೂರಾ ಸುಟ್ಟುಬೂದಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಧರ್ಮಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಗೃಹಸ್ಥಧರ್ಮವೇತ್ತಾರಂ ಸರ್ವಧರ್ಮಸಮನ್ವಯಮ್ ।
ಪ್ರಾಚಾರ್ಯಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಮ್ ॥

ಮೇ ೧೭
೧೩೮. ‘ಅತಿಥಿಸತ್ಕಾರ’ ಮಾಡಬೇಕು

ಅನುಪೇಕ್ಷಣೀಯಃ ಸರ್ವಾಸ್ವಪಿ ಅವಸ್ಥಾಸು ಅತಿಥಿಃ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೮

ಗೃಹಸ್ಥರಾದವರು ಎಂಥ ಕಷ್ಟಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಅತಿಥಿಯನ್ನು ಆದರಿಸದೆ ತಿರಸ್ಕರಿಸಬಾರದು.

ಸರ್ವಸಂಗಪರಿತ್ಯಾಗಿಗಳೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಆದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಸದ್ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮಪರಾಯಣರಾಗಿರುವ ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಅತಿಥಿಸೇವೆಯು ಮುಖ್ಯವಾದ ಧರ್ಮವು. ಹೇಳಿ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಬಂದವನಿಗೆ ‘ಅತಿಥಿ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಹೇಳಿ ಕರೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದವನು ಅಭ್ಯಾಗತನು. ಅತಿಥಿಯನ್ನು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವೆಂದೇ ಭಾವಿಸಬೇಕೆಂದು ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಬೇಕು. ಅತಿಥಿಯನ್ನು ತಾನಾಗಿ ಬಂದ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಗೌರವಿಸಬೇಕು. ಅತಿಥಿಗೆ ಅನ್ನಾಹಾರಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಸಂತೋಷಪಡಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಬಡವರಾಗಿದ್ದರೂ ಅತಿಥಿಗೆ ಚಿನ್ನ ಬೆಳ್ಳಿ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ದಾನಮಾಡಬೇಕು ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿ ಆದರಗಳಿಂದ ಮಾತನಾಡಿಸಿ ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ಸತ್ಕಾರ ಮಾಡುವದು ಗೃಹಸ್ಥರ ಕರ್ತವ್ಯ.

ಅತಿಥಿಯು ಅಗ್ನಿಸಮನಾದ ದೇವತೆಯು. ಅತಿಥಿಸತ್ಕಾರದಿಂದ ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಸಕಲಸಂಪತ್ತೂ ಒದಗಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅತಿಥಿತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ಸಕಲ ಸೌಭಾಗ್ಯವೂ ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಗ್ನಿಯು ಕೋಪದಿಂದ ಜೋರಾದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸುಟ್ಟುಬೂದಿಮಾಡುವಂತೆ ಅತಿಥಿಯ ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ಗೃಹಸ್ಥರ ಪುಣ್ಯರಾಶಿಯೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅತಿಥಿಸೇವೆಯು ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಎದ್ದುಕಾಣುವ ಆದರ್ಶ ಧರ್ಮವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರೌತತರ್ಕರಸಿಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತತರ್ಕಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶ್ರುತಿಸಂದೇಶಬೋಧಕಮ್ ।
ಅನುಭೂತಿಪರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಲೋಕಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಮೇ ೧೮
೧೩೯. ವೇದಾಂತದ ‘ಶ್ರೌತತರ್ಕ’

ಶ್ರುತ್ಯನುಗೃಹೀತ ಏವ ಹಿ ಅತ್ರ ತರ್ಕಃ ಅನುಭವಾಂಗತ್ವೇನ ಆಶ್ರೀಯತೇ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೬

ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುವ ತರ್ಕವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಅಂಗವಾಗಿ ಆಶ್ರಯಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ತರ್ಕದ ಸಹಾಯವು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ತರ್ಕವೆಂದರೆ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿಯು. ಲೌಕಿಕ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲೂ, ದಿನನಿತ್ಯದ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲೂ ಇಂಥ ತರ್ಕವು ಬೇಕು.

ಜೀವನಿಗೆ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾಗಿದೆ, ಜೀವನು ನಿಜವಾಗಿ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಎಂಬುದು ಸಕಲವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶ, ಉಪದೇಶ. ಸುಮ್ಮನೆ ಒಂದು ಸಲ ಕಿವಿಯಿಂದ ಕೇಳಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಇದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗದು. ಈ ಉಪದೇಶವು ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ತರ್ಕವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ತರ್ಕವೆಂದರೆ ವಿಚಾರಕ್ರಮ, ವಿಮರ್ಶೆಮಾಡುವಿಕೆ; ಇದಕ್ಕೆ ‘ಅನ್ವಯವ್ಯತಿರೇಕ ತರ್ಕ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಮನನ’ ಎಂದೂ ಹೆಸರು.

ಈ ತರ್ಕವು ಶ್ರುತ್ಯುಪದೇಶಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿರಬೇಕೇ ಹೊರತು ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರಬಾರದು. ಜಾಗ್ರತ್, ಸ್ವಪ್ನ, ಸುಷುಪ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ಅನುಭವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡು ವಿಚಾರಮಾಡುವದೇ ತರ್ಕವು. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಅನುಭವಾನುಸಾರಿತರ್ಕ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಇದೇ ‘ಶ್ರೌತತರ್ಕವು’. ಶ್ರೌತತರ್ಕದಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಸಹಾಯವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಂ ದೇವಂ ಪವಿತ್ರಂ ಮಂಗಳಂ ಶುಭಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಪರಮಾನಂದಂ ವಂದೇಽಹಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಸದಾ ॥

ಮೇ ೧೯
೧೪೦. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ‘ಪರದೇವತೆ’

ತದೇವ ಹಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಸರ್ವಪ್ರಕಾರೇಣ ಪ್ರಶಾಸ್ತೃ, ದೇವಾನಾಮಪಿ ಪರೋ ದೇವಃ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೩-೧

ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯವಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸರ್ವವಿಧದಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಳುತ್ತಾ ಸಕಲದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ದೇವತೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯವಾಗಿರುವ ಅಂದರೆ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ, ಇನ್ನೊಂದು ವಸ್ತುವು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮಾ (ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನು), ಸಾಕ್ಷೀ (ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೇರವಾಗಿ ಬೆಳಗುವವನು), ಈಶ್ವರ (ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಡೆಯನು), ವಿಷ್ಣು (ವ್ಯಾಪನಶೀಲನಾದ ವನು), ಸತ್ಯ (ಬದಲಾವಣೆಯಿಲ್ಲದವನು), ಅಕ್ಷರ (ನಾಶವಿಲ್ಲದವನು), ಪುರುಷ (ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ತುಂಬಿರುವವನು), ಕರ್ಮಾಧ್ಯಕ್ಷ (ಎಲ್ಲರ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವವನು)— ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಕರೆದಿರುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಿಂದಲೇ ಸಕಲ ಚರಾಚರವಸ್ತುಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮಾದಿಸ್ತಂಬಪರ್ಯಂತ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವ್ಯಾಪಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಭೀಷಾಽಸ್ಮಾತ್ ವಾತಃ ಪವತೇ । ಭೀಷೋದೇತಿ ಸೂರ್ಯಃ । ಭೀಷಾಸ್ಮಾದಗ್ನಿಶ್ಚೇಂದ್ರಶ್ಚ । ಮೃತ್ಯುರ್ಧಾವತಿ ಪಂಚಮ ಇತಿ । —ಈ ಪರಮಾತ್ಮನ ಭಯದಿಂದಲೇ ವಾಯು, ಸೂರ್ಯ, ಅಗ್ನಿ, ಇಂದ್ರ ಮತ್ತು ಮೃತ್ಯುದೇವತೆಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ—ಎಂದು ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅಂತರ್ಯಾಮಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಧ್ಯಾನರಹಸ್ಯೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಧ್ಯಾನಯೋಗಪರಂ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದಂ ಪರಮ್ ।
ಸರ್ವಸಾಧನಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಮೇ ೨೦
೧೪೧. ‘ಧ್ಯಾನ’ ದ ರಹಸ್ಯವಿದು!

ಸತ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಅಹಿಂಸಾ ಅಪರಿಗ್ರಹ ತ್ಯಾಗ ಸಂನ್ಯಾಸ ಶೌಚ ಸಂತೋಷ ಅಮಾಯಾವಿತ್ವಾದಿ ಅನೇಕ ಯಮನಿಯಮಾನು- ಗೃಹೀತಃ ‘ಧ್ಯಾನ’ ಪದಾರ್ಥಃ ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೫-೧

ಸತ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಅಹಿಂಸಾ ಅಪರಿಗ್ರಹ ತ್ಯಾಗ ಸಂನ್ಯಾಸ ಶೌಚ ಸಂತೋಷ ಅಮಾಯಾವಿತ್ವ ಮುಂತಾದ ಅನೇಕ ಯಮನಿಯಮಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಅಂತರಂಗಸಾಧನವೇ ‘ಧ್ಯಾನ’ ಪದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವು.

ಧ್ಯಾನವೆಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಕೂರುವದಲ್ಲ. ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ಒಂದೆಡೆ ಘಂಟೆಗಳ ವರೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದು ಧ್ಯಾನವಾಗಲಾರದು. ಧ್ಯಾನವು ಅಂತರಂಗ ಸಾಧನವೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು.

ಪಾತಂಜಲ ಯೋಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಯಮನಿಯಮಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡಬೇಕು. ಸತ್ಯವಚನ: ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಹೇಳದೇ ಇರುವದು; ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ: ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ; ಅಹಿಂಸಾ: ಯಾರಿಗೂ ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಹಿಂಸೆಮಾಡದಿರುವದು; ಅಪರಿಗ್ರಹ: ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿಮಾನತ್ಯಾಗ; ತ್ಯಾಗ: ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುವದು; ಸಂನ್ಯಾಸ: ಕಾಮ್ಯ ನಿಷಿದ್ಧಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕೈ ಬಿಡುವದು; ಶೌಚ: ತ್ರಿಕರಣಗಳಲ್ಲೂ ಶುದ್ಧನಾಗಿರುವದು; ಸಂತೋಷ: ಯಾವಾಗಲೂ ಏನೇ ಆದರೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂತೃಪ್ತನಾಗಿ ಆನಂದವಾಗಿರುವದು; ಅಮಾಯಾವಿತ್ವ: ಒಳಗೊಂದು ಹೊರಗೊಂದು ಇಲ್ಲದೆ ಆರ್ಜವಗುಣದಿಂದ ಕೂಡಿರುವದು —ಹೀಗೆ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನಮಾಡಿದಾಗ ಅದರಿಂದ ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಲು ಸಹಾಯವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಾಸನಾಕ್ಷಯಕಾರಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅನೇಕಜನ್ಮಸಂಪ್ರಾಪ್ತವಾಸನಾಧ್ವಂಸಕಾರಕಮ್ ।
ವಿದ್ಯೋಪದೇಶಕಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಿನಾಂ ವರಮ್ ॥

ಮೇ ೨೧
೧೪೨. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ‘ವಾಸನಾಕ್ಷಯ’

ಅನೇಕಜನ್ಮ ವಿಷಯಸೇವಾಭ್ಯಾಸಜನಿತಾ ವಿಷಯವಿಷಯಾ ತೃಷ್ಣಾ ನ ಸಹಸಾ ನಿವರ್ತಯಿತುಂ ಶಕ್ಯತೇ ವಿಶೇಷಸಾಧನಮಂತರೇಣ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧-೧

ಹಿಂದಿನ ಅನೇಕ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿದ ವಿಷಯಭೋಗದ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿರುವ ವಿಷಯಭೋಗದ ಆಶೆಯು, ಯಾವ ವಿಶೇಷ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಒಮ್ಮೆಗೇ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುವದಿಲ್ಲ.

ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಎದ್ದುಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರವು ಹಿಂದಿನ ಒಂದು ಜನ್ಮದ್ದಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ನೂರಾರು ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿದ ವಿಷಯಭೋಗದ ಫಲವಾಗಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ವಾಸನೆಗಳು ಎದ್ದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಈ ವಾಸನೆಗಳು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದಿಂದ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಅವಕಾಶ ದೊರಕಿದಾಗ ನಿಮಿತ್ತಗಳು ಬಂದೊದಗಿದಾಗ ಥಟಕ್ಕನೆ ಏಳುತ್ತವೆ.

ಇದರಿಂದ ಯಾವನಿಗೆ, ಯಾವಾಗ, ಎಲ್ಲಿ, ಹೇಗೆ, ಎಂಥ ವಾಸನೆಗಳು ಎದ್ದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ? ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂಚೆಯೇ ಯಾರೂ ಹೇಳಲಾರರು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾಗಿದ್ದೂ ವಿಷಯಲಂಪಟರಾಗಿರಬಹುದು, ವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿದ್ದೂ ಗೃಹಸ್ಥರಾಗಿದ್ದರೂ ಬಿಳಿಬಟ್ಟೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾಗಿರಬಹುದು.

ರಾಕ್ಷಸೀ ವಾಸನೆಗಳಿಂದ ಅಧಃಪತನವೂ ಆಗಬಹುದು. ಅನಾಚಾರ ದುರಾಚಾರಗಳ ವಾಸನೆಗಳು ಸಾಧಕರನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ತಪಸ್ಸು, ಆರ್ಜವ, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯೆ, ಸತ್ಯ, ಮೌನಾದಿ ವಿಶೇಷಸಾಧನಗಳಿಂದ ದುರ್ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸದಾಚಾರ ಸಂಪನ್ನರಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹದಿಂದ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಸಕಲವಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡಿಕೊಂಡು ಧನ್ಯರಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಸುರೀಸಂಪತ್ವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕಾಮಂ ಕ್ರೋಧಂ ತಥಾ ಲೋಭಂ ತ್ಯಾಜಯಂತಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ।
ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಶಿಷ್ಯರಕ್ಷಕಮ್ ॥

ಮೇ ೨೨
೧೪೩. ಈ ‘ಮೂರೇ’ ಸಾಕು, ಸರ್ವನಾಶಕ್ಕೆ!

ಯಸ್ಮಿನ್ ತ್ರಿವಿಧೇ ಸರ್ವಃ ಆಸುರಸಂಪದ್ಭೇದಃ ಅನಂತೋಽಪಿ ಅಂತರ್ಭವತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೬-೨೧

ಈ ಮೂರರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತೂ ಎಷ್ಟೇ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿದ್ದರೂ ಅಡಕವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ದೈವೀಸಂಪತ್ತು ಮತ್ತು ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತು ಎಂದು ಮಾನವರ ಗುಣಗಳನ್ನು ಎರಡು ವಿಭಾಗಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ದೈವೀಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಸಾಧಕನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಶಮ, ದಮ, ತಪಸ್ಸು, ಶೌಚ, ಅಹಿಂಸಾ, ಆರ್ಜವ, ದಯಾ ಇತ್ಯಾದಿಗುಣಗಳು ದೈವೀಸಂಪತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸೇರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನು ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ಮನುಷ್ಯನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತು ಮಾನವನನ್ನು ದಾನವನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ದಂಭ, ದರ್ಪ, ಅಭಿಮಾನ, ಕಾಮ, ಹಿಂಸಾ, ಕ್ರೋಧ ಇತ್ಯಾದಿ ದುರ್ಗುಣಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತಿನ ಮರಿಗಳು. ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತೆಂದರೂ ರಾಕ್ಷಸೀಸಂಪತ್ತೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಸಾಧಕರಾದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಮಾರಕವಾದ ಈ ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತನ್ನು ಪೂರಾ ಕೈಬಿಡಬೇಕು. ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತನ್ನು ಪೋಷಿಸುವವರೇ ಅಸುರರು. ಇವರಿಗೆ ಅಧೋಗತಿ-ಅಧಃಪತನವೇ ಫಲ!

ಈ ಆಸುರೀ ಸಂಪತ್ತು ಸಾಕಷ್ಟು ಇದೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಪಟ್ಟಿ ಹಾಕಿ ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಗ್ರಂಥವೇ ಆಗಿಬಿಡು ತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಈ ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಈ ಮೂರರಲ್ಲಿ ಅಡಕಮಾಡಿ ಹೇಳಿಬಿಡಬಹುದು. ಅವೇ ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ ಮತ್ತು ಲೋಭ ಗಳು. ಈ ಮೂರಿದ್ದರೆ ಅವನು ಸರ್ವನಾಶ! ಎಚ್ಚರಿಕೆ! ಆದ್ದರಿಂದ ಕಾಮಕ್ರೋಧಲೋಭಗಳನ್ನು ಸಾಧಕರು ಮೊದಲು ಕೈಬಿಡಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರಂ ತಂ ವೇದಪ್ರಾಮಾಣ್ಯಕೋವಿದಮ್ ।
ವೇದವೇದಾಂತಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಮೇ ೨೩
೧೪೪. ವೇದಗಳು ‘ಸ್ವತಂತ್ರಪ್ರಮಾಣ’

ವೇದಸ್ಯ ಹಿ ನಿರಪೇಕ್ಷಂ ಸ್ವಾರ್ಥೇ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯಂ ರವೇರಿವ ರೂಪವಿಷಯೇ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧

ರೂಪದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಸೂರ್ಯನಂತೆ, ವೇದವು ತನ್ನ ವಿಷಯಕ್ಕೆ (ಆತ್ಮನ ವಿಷಯಕ್ಕೆ) ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ವೇದಗಳು ಅಪೌರುಷೇಯ, ವೇದಗಳು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮಾತ್ಮನ ವಾಣಿ; ವೇದಗಳು ಅನಾದಿ, ವೇದಗಳು ಸರ್ವಜ್ಞಕಲ್ಪ, ವೇದಗಳು ಸ್ವತಂತ್ರಪ್ರಮಾಣ. ವೇದಗಳ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಮಾಣದ ಹಂಗು ಇರುವದಿಲ್ಲ. ವೇದಗಳು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿವೆ ಎಂದಮೇಲೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಯಾರೂ ಏನನ್ನೂ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವಂತಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತದಲ್ಲಿ ವೇದಗಳೆಂದರೆ ವೇದಾಂತಗಳು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ‘ವೇದ’ ವೆಂದು ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ. ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ಸ್ವಾರ್ಥ (ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದ) ವಿಷಯವೆಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವೇ. ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ ಗೋಚರವಲ್ಲದ, ನಿರ್ವಿಶೇಷವಾಗಿರುವ, ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೇ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ, ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತಗಳೇ ಪ್ರಮಾಣವು.

ವೇದಾಂತಗಳು ಪ್ರಮಾಣವಾದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದ ಪ್ರಮೇಯವಾಗಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಮಾತೃ ಪ್ರಮಾಣ ಪ್ರಮೇಯಗಳೆಂಬ ಭೇದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಪ್ರಮಾಣವಾದ ವೇದಾಂತಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ನಮಗೆ ವೇದಾಂತಗಳು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿವೆ. ಇತರ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೂ ಈ ರಹಸ್ಯವು ತಿಳಿಯದು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಸಂಗವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಪರಂ ಪ್ರಭುಮ್ ।
ಪುಣ್ಯಪಾಪವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶ್ರಯೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಮೇ ೨೪
೧೪೫. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುಣ್ಯವೂ ಬೇಡ

ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಆತ್ಮತ್ವೇನ ವಿಜ್ಞಾತೇ ಸತಿ ಕೃತೇನ ವಾ ಕರ್ತವ್ಯೇನ ವಾ ಪ್ರಯೋಜನಮ್ ಆತ್ಮನೋಽಪಶ್ಯತಃ ಫಲಾದರ್ಶನೇ ಕ್ರಿಯಾ ನೋಪಪದ್ಯತೇ ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಅಂಥ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿರುವ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಾಗಲಿ ಮುಂದೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಾಗಲಿ ಏನೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಇದು ಅವನ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನ. ಇಂಥ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುಣ್ಯವೂ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ ಏನೂ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವದಿಲ್ಲ. ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹಸಿವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಲು ಊಟ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ವಿಷಯಭೋಗ, ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಾಯಾಮ, ವಿದ್ಯಾರ್ಜನೆಗಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ, ಕೀರ್ತಿ ಅಧಿಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಜೀವನ— ಹೀಗೆ ಏನಾದರೊಂದು ಫಲದ ಆಶೆಯಿಂದಲೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಆಯಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕವಿಚಾರವಾಯಿತು.

ಇನ್ನು, ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳು; ಇವುಗಳಂತೂ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯ! ಸಂಧ್ಯಾ, ಜಪ, ಪಾರಾಯಣ, ತರ್ಪಣ, ಹೋಮ, ದಾನ, ತಪಸ್ಸು, ಉಪಾಸನೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಯಾರೂ ಮಾಡುವದಿಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯಸಂಪಾದನೆಗಾಗಿ, ಪಾಪಪರಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲರೂ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿರುವದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಯಾರಿಂದಲೂ ಏನೂ ಆಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುಣ್ಯವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಪಾಪವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಖಂಡಪರಿಪೂರ್ಣ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಮಂಗಳ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಆಗಬೇಕಾದ ಫಲ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪನಿಷತ್ಭಾಷ್ಯಕಾರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಸಂಬಂಧಾತ್ ವಿರಕ್ತಂ ಚ ಸದಾತ್ಮನಿ ।
ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ತಂ ಧೀರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಪುರುಷಪುಂಗವಮ್ ॥

ಮೇ ೨೫
೧೪೬. ವಿರಕ್ತನಿಗೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ

ಕರ್ಮಗೋಚರಾತ್ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಲಕ್ಷಣಾತ್ ಅನಿತ್ಯಾತ್ ವಿರಕ್ತಸ್ಯೈವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೇ ಅಧಿಕಾರಃ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೧೯

ಅನಿತ್ಯವಾದ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನರೂಪವಾದ ಕರ್ಮಕಾಂಡದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಯಾವದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶ ಉಂಟಾಗಬೇಕಾದರೂ ಒಂದು ಅಧಿಕಾರವು ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಇಂಥ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಇಂಥ ಅಧಿಕಾರವೆಂದು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಸಂಗೀತಗಾರನಾದರೆ ವೇದಾಂತವು ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವಿಲ್ಲ, ವೇದಾಂತಿಯಾದರೆ ಜ್ಯೋತಿಷ್ಕನಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕನಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಅಡಿಗೆಯ ಕೆಲಸವು ಗೊತ್ತಿರಬೇಕೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಮಂತ್ರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಸಂಗೀತಗಾರನಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೊಂದಕ್ಕೂ ವಿಶೇಷ ಅಧಿಕಾರವೇ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಪ್ರಕೃತ, ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕಾದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗದಿಂದ ವೈರಾಗ್ಯವು ಉಂಟಾಗಿರಬೇಕು. ಪ್ರೇಯಸ್ಸೆಂದರೆ ಅಭ್ಯುದಯವು. ಇದೂ ಬೇಕು, ಅದೂ ಬೇಕು, ಈಗ ಇಷ್ಟು ಬೇಕು, ಆಮೇಲೆ ಅಷ್ಟೂ ಬೇಕು—ಎಂದು ಬೇಕುಗಳ ಸರಮಾಲೆಯೇ ಪ್ರೇಯಸ್ಸು. ಇದಕ್ಕೇ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವದು, ಪಡೆದು ಅನುಭವಿಸುವದು. ಇದಕ್ಕೇ ಸಾಧನಸಾಧ್ಯಮಾರ್ಗವೆಂದು ಹೆಸರು. ಎಷ್ಟು ಮಾಡಿದರೂ ಎಷ್ಟು ಪಡೆದರೂ ಎಷ್ಟೇ ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಇದು ಇಷ್ಟೇ; ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯ, ಆಭಾಸಮಾತ್ರವೆಂಬ ವಿವೇಕವು ಹುಟ್ಟಿ ಇದರಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದಕ್ಕುತ್ತದೆ. ಅಂಥವನೇ ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರದೃಷ್ಟಿಂ ಚ ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಸದಾಶಿವಮ್ ॥

ಮೇ ೨೬
೧೪೭. ‘ರಾಗದ್ವೇಷ’ ಗಳನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವದು ಹೇಗೆ?

ಯದಾ ಪುನಃ ರಾಗದ್ವೇಷೌ ತತ್ಪ್ರತಿಪಕ್ಷೇಣ ನಿಯಮಯತಿ ತದಾ ಶಾಸ್ತ್ರದೃಷ್ಟಿರೇವ ಪುರುಷೋ ಭವತಿ, ನ ಪ್ರಕೃತಿವಶಃ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೩-೩೪

ಯಾವಾಗ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಪಕ್ಷಭಾವನೆಯಿಂದ ನಿಯಮನಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೊ ಆಗ ಸಾಧಕನು ಶಾಸ್ತ್ರದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಪ್ರಕೃತಿವಶವಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದಲೇ ತನ್ನ ನಿತ್ಯವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧಗಳನ್ನು ರಾಗದ್ವೇಷದಿಂದಲೇ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ, ನನಗೆ ಬೇಕು ಎಂದಾಗ ರಾಗವು ಏಳುತ್ತದೆ. ಇದು ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ, ನನಗೆ ಬೇಡ ಎಂದಾಗ ದ್ವೇಷವು ಏಳುತ್ತದೆ. ಈ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದಲೇ ಇಡೀ ಜೀವನವನ್ನು ಸಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಇವನಿಗೆ ಸುಖವು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು? ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಲ್ಲ, ಅವು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತವೆ.

ರಾಗದ್ವೇಷಗಳೇ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಶತ್ರುಗಳು. ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವ್ಯವಹಾರ ಮಾಡುವದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಲಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಪಕ್ಷ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ತಾವಾಗಿಯೇ ದೂರವಾಗುತ್ತವೆ. ರಾಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ, ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರವಾಗಿರುವ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ದೋಷವನ್ನು ಕಾಣಬೇಕು; ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾದ ಪದಾರ್ಥದಲ್ಲೂ ಗುಣವನ್ನು ಕಾಣಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರತಿಪಕ್ಷಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ಮಾಯವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಆಗ ಸಾಧಕನು ಮಾಯಾತೀತನಾಗಿ ಶುದ್ಧದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವನಾಗಿ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ತಕ್ಕವನಾಗುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪಂ ಸದಾನಂದಂ ಸರ್ವಬುದ್ಧಿಗುಹಾಶಯಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸರ್ವಭೂತಸ್ಥಂ ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಮಹಾಮತಿಮ್ ॥

ಮೇ ೨೭
೧೪೮. ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲೇ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು

ಸರ್ವವಿಕಲ್ಪಾಸ್ಪದಃ ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪಃ ಆತ್ಮಾ ಅಸ್ಯಾಮೇವ ಬುದ್ಧಿ- ಗುಹಾಯಾಮ್ ಅಧಿಗಂತವ್ಯಃ ಇತಿ ತತ್ಪ್ರವೇಶಃ ಪ್ರಕಲ್ಪ್ಯತೇ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೬

ಎಲ್ಲ ವಿಕಲ್ಪಗಳಿಗೂ ಆಸ್ಪದನಾಗಿರುವ ಸ್ವಯಂ ವಿಕಲ್ಪರಹಿತನಾಗಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನಾವು ಈ ಬುದ್ಧಿಗುಹೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಸಕಲ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಆಧಾರನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನು ಸ್ವತಃ ಸರ್ವಕಲ್ಪನಾರಹಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇಷ್ಟೂ ದಿಟ. ಆದರೆ ಇವನನ್ನು ನಾವು ಕಾಣುವದು ಎಲ್ಲಿ? ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ:

ಆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸಾಧಕರು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಲ್ಲರ ಅಂತಃಕರಣದ ಒಳಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಅಂತಃಕರಣವನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಚೈತನ್ಯವೇ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನು. ತನ್ನಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರೆ ಅನಂತರ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಮೊದಲು ತನ್ನಲ್ಲಿ, ಅನಂತರ ಸರ್ವತ್ರ. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಕರು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾಗಬೇಕು. ಒಳಗಡೆಗೆ ಸರಿದುಕೊಂಡು ತನ್ನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡರೆ ತನ್ನ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ “ಪ್ರವೇಶ” ವನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ದೇಶಕಾಲಾತೀತನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ತುಂಬಿರುತ್ತಾನೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನಿರವಯವನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಪ್ರವೇಶವು ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರದಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸ್ವರ್ಗಮೋಕ್ಷವಿಭಾಗಜ್ಞಂ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನವಿಚಕ್ಷಣಮ್ ।
ಸ್ವಯಂ ಮುಕ್ತಂ ಗುರುಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರದಮ್ ॥

ಮೇ ೨೮
೧೪೯. ಕರ್ಮಫಲವೂ ಜ್ಞಾನಫಲವೂ

ಅನುಷ್ಠೇಯಕರ್ಮಫಲವಿಲಕ್ಷಣಂ ಮೋಕ್ಷಾಖ್ಯಮ್ ಅಶರೀರತ್ವಂ ನಿತ್ಯಮಿತಿ ಸಿದ್ಧಮ್ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಅನುಷ್ಠೇಯವಾದ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು, ಈ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಅಶರೀರತ್ವವು. ಇದು ನಿತ್ಯವಾದದ್ದು ಎಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಫಲಗಳನ್ನು ಎರಡು ಭಾಗಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವಾವುವೆಂದರೆ: ಒಂದು ಕರ್ಮಫಲವಾದ ಅಭ್ಯುದಯ, ಮತ್ತೊಂದು ಜ್ಞಾನಫಲವಾದ ಮೋಕ್ಷ. ಅಭ್ಯುದಯವೆಲ್ಲ ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದು, ಮೋಕ್ಷವು ನಿತ್ಯವಾದದ್ದು, ಅಶರೀರತ್ವವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಇದು ಕರ್ಮಫಲವಲ್ಲ.

ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ವಿಧಿಸಿರುವ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ‘ಧರ್ಮ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ವಿಧಿಸಿರುವಂತೆಯೇ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಆಚರಿಸಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆಯ ಫಲಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ದೃಷ್ಟಫಲಗಳೆಂದೂ ಅದೃಷ್ಟಫಲಗಳೆಂದೂ ಕರ್ಮಫಲಗಳು ಎರಡು ವಿಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಈ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಬಹುದಾದ ಆರೋಗ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಯಶಸ್ಸು, ಅಧಿಕಾರ —ಇತ್ಯಾದಿ ಫಲಗಳಿಗೆ ‘ದೃಷ್ಟಫಲ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಮರಣಾನಂತರ ದೊರಕುವ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಫಲಕ್ಕೆ ‘ಅದೃಷ್ಟಫಲ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಈ ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳೇ.

ಜ್ಞಾನಫಲವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ಅನಿತ್ಯವಲ್ಲ, ಇದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದದ್ದು, ಹಾಗೂ ನಿತ್ಯವಾದದ್ದು. ಮೋಕ್ಷವು ಮರಣಾನಂತರ ಪ್ರಾಪ್ಯವಾಗಬಹುದಾದ ಫಲವಲ್ಲ. ಅಶರೀರತ್ವವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವೇ ಮೋಕ್ಷ. ಇದು ಕರ್ಮಫಲಕ್ಕಿಂತ ಅತ್ಯಂತವಿಲಕ್ಷಣವಾದದ್ದು. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಪಡೆಯಬಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಾಜಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಉಪಾಸನಾಶ್ರಿತಂ ಜೀವಂ ಕ್ಷುದ್ರಬ್ರಹ್ಮವಿದಂ ವಿದುಃ ।
ವದಂತಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿನಂ ಪ್ರಭುಮ್ ॥

ಮೇ ೨೯
೧೫೦. ಇವನು ಕೃಪಣನಾದ ದೀನ!

ಉಪಾಸನಾಶ್ರಿತಃ ಸಾಧಕಃ ಕ್ಷುದ್ರಬ್ರಹ್ಮವಿತ್, ತೇನ ಕಾರಣೇನ ಅಸೌ ಕೃಪಣಃ ದೀನಃ ಅಲ್ಪಕಃ ಸ್ಮೃತಃ ನಿತ್ಯಾಜಬ್ರಹ್ಮದರ್ಶಿಭಿಃ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೩-೧

ಉಪಾಸನೆಯನ್ನೇ ನಂಬಿಕೊಂಡಿರುವ ಸಾಧಕನು ಕ್ಷುದ್ರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವನು ಕೃಪಣನು, ದೀನನು, ಅಲ್ಪಕನೆಂದು ನಿತ್ಯವೂ ಅಜವೂ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಾಸ್ಯಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಜ್ಞೇಯಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಎರಡು ಬಗೆಯಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಉಪಾಸ್ಯಬ್ರಹ್ಮವು ಅಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ, ಜ್ಞೇಯಬ್ರಹ್ಮವು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ. ಜ್ಞೇಯ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಿರುಪಾಧಿಕ, ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದದ್ದು. ಇದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು.

ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾರದೆ ಉಪಾಸ್ಯಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಪರಮಾರ್ಥವೆಂದು ತಿಳಿದು ಅದನ್ನೇ ನಂಬಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನೇ ಪರಮಗತಿಯೆಂದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವನು ಕೃಪಣನು. ಇವನಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವು ತಿಳಿದಿಲ್ಲ ಎಂದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದು ಇದೆಯೆಂದು ಗೊತ್ತೂ ಇಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತಾನು ತಿಳಿದಿರುವ ಉಪಾಸ್ಯಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲವಾಗುತ್ತದೆ. ಇವನಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಮೋಕ್ಷದ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಉಪಾಸ್ಯದೇವತೆಯ ಸಾಯುಜ್ಯವನ್ನೇ ಮುಕ್ತಿಯೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವ ದಡ್ಡನಿವನು! ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ತಾನಾಗಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೊಂದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಇವನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೃಪಣ, ದೀನ, ಬಾಲ, ಮೂಢ, ಅಂಧ, ಅಲ್ಪಕ ಎಂದೆಲ್ಲ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪುಣ್ಯಪಾಪವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿನಮವ್ಯಯಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮರೂಪಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಮಕಲ್ಮಷಮ್ ॥

ಮೇ ೩೦
೧೫೧. ಬ್ರಹ್ಮವಿದರು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗುತ್ತಾರೆ

ಅದ್ವೈತಮ್ ಆಪನ್ನಾಃ ಸಂತಃ ಅಮೃತಾ ಭವಂತಿ, ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವಂತಿ ಇತ್ಯರ್ಥಃ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೫

ಅದ್ವೈತವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿತವರು ಅಮೃತರಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ ಎಂದರ್ಥ.

ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯುವದೆಂದರೆ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅರಿಯುವಂತೆ ಅಲ್ಲ. ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳು, ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಅರಿಯುವವನಾದ ತಾನು ಬೇರೆ, ಅರಿಯಲ್ಪಡುವ ಆ ಅನಾತ್ಮಪದಾರ್ಥಗಳೇ ಬೇರೆ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅರಿಯಲ್ಪಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಹೆಸರೇ ಆತ್ಮ, ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ, ಪರಮಾತ್ಮ—ಎಂದು. ಅಂದರೆ ಅರಿಯುವಾತನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು.

ಅರಿಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆಯೂ ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಹಾಗೆಂದು ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಜ್ಞಾನವಾದ ಮೇಲೆ ಸತ್ಯಾಂಶವು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಹೊರತು ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅನಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇರೆ, ಅನಾತ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಬೇರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಜ್ಞಾನ, ಆಮೇಲೆ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇಶಾಂತರದಲ್ಲಿ ಆ ವಸ್ತುವಿನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯು.

ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯವು ಹಾಗಲ್ಲ. ಅದ್ವೈತವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ಅಂಥವರು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಎಂದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಜನ್ಮಮರಣಾದಿವಿಕಾರಗಳಿಲ್ಲದ ಅಮೃತಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ತಾನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರೇಯಃಪ್ರೇಯೋವಿವೇಕವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವಫಲಾರ್ಥಿತ್ವಭೇದಬೋಧಕ ಶಂಕರಮ್ ।
ಶ್ರೇಯಃಪ್ರೇಯೋವಿವೇಕಜ್ಞಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸದ್ಗುರುಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಮೇ ೩೧
೧೫೨. ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೇ ಎರಡೂ ಇರಲಾರವು!

ನ ಹಿ ಏಕಸ್ಯೈವ ಪುರುಷಸ್ಯ ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವಂ ಫಲಾರ್ಥಿತ್ವಂ ಚ ಉಭಯಮಪಿ ಯುಗಪತ್ ಸಂಭವತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೧೧

ಒಬ್ಬನೇ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವವೂ ಫಲಾರ್ಥಿತ್ವವೂ ಒಂದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಲಾರವು.

ಮುಮುಕ್ಷುವೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷೇಚ್ಛೆಯುಳ್ಳವನು. ಇವನಿಗೆ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಅಲ್ಪಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರುವದಿಲ್ಲ. ಫಲಾರ್ಥಿಯೆಂದರೆ ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ, ಸ್ವರ್ಗ, ಐಶ್ವರ್ಯಾದಿಫಲಗಳನ್ನು ಬಯಸುವವನು. ಇವನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛೆಯು ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಮುಮುಕ್ಷುವಾಗಿದ್ದರೆ ಫಲಾರ್ಥಿಯಾಗಿರಲಾರ, ಫಲಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುವಾಗಿರಲಾರ.

ಮುಮುಕ್ಷುವಿನ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗವೆಂದು ಹೆಸರು. ಫಲಾರ್ಥಿಯ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗವೆಂದು ಹೆಸರು. ಮೊದಲನೆಯದು ನಿವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗವಾದರೆ ಎರಡನೆಯದು ಪ್ರವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗವು. ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಮನ್ವಯವು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಒಬ್ಬನು ಪೂರ್ವಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಪಶ್ಚಿಮಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಸಂಧಿಯಾಗುವುದು ಹೇಗೆ?

ಹಾಗಾದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುವಾದವನು ಪೂರಾ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟೇಬಿಡಬೇಕು–ಎಂದರ್ಥವೇ? ಅಥವಾ ಗೃಹಸ್ಥನಾದವನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶವೇ ಇಲ್ಲ–ಎಂದರ್ಥವೆ? ಎಂದರೆ ಖಂಡಿತಾ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅವನವನ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮದಂತೆ ಒಬ್ಬನು ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಮೋಕ್ಷಾರ್ಥಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಫಲಾರ್ಥಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಗುರಿಮಾತ್ರ ಅವರವರಿಗೇ ಗೊತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೇ ಎರಡೂ ಗುರಿಗಳನ್ನು ಒಮ್ಮೆಗೇ ಮುಟ್ಟುವದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಿದ್ಧಾಂತವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಾತ್ ವಿರಕ್ತಂ ಚ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಾನುಸಾರಿಣಮ್ ।
ಅಮೂಢಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ದೂರದರ್ಶಿನಮೀಶ್ವರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧
೧೫೩. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಎಂಥಾ ನಷ್ಟ!

ಯಸ್ತು ಅದೂರದರ್ಶೀ ವಿಮೂಢಃ ಪ್ರೇಯಃಪ್ರಯೋಜನಃ ಸಃ ಹೀಯತೇ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕಾತ್ ಪ್ರಯೋಜನಾತ್ ನಿತ್ಯಾತ್ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥಾತ್ ಮೋಕ್ಷಾತ್ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೧

ದೂರದರ್ಶಿಯಲ್ಲದ ವಿಮೂಢನು ಪ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೇ ಹೆಚ್ಚಿನಫಲವೆಂದು ತಿಳಿದು ನಿಜವಾದ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷದಿಂದ ವಂಚಿತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಯಸ್ಸು, ಶ್ರೇಯಸ್ಸುಗಳೆಂದು ಎರಡು ಫಲಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಪ್ರೇಯಸ್ ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಭೋಗದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಸುಖ; ಶ್ರೇಯಸ್ ಎಂದರೆ ಮೋಕ್ಷ, ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥ. ಪ್ರೇಯಸ್ ಎಂಬುದು ಅನಿತ್ಯ, ಕ್ಷಣಿಕ ಮತ್ತು ದುಃಖ ಆಯಾಸರೂಪವಾದದ್ದು. ಪ್ರೇಯಸ್ಸೆಂಬುದು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೂ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೂ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲೂ ದುಃಖವನ್ನೇ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಈ ಲೋಕದಲ್ಲೂ ಪರಲೋಕದಲ್ಲೂ ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಹಣೇಬರಹವೇ ಇಂಥಹುದು.

ಶ್ರೇಯಸ್ ಎಂಬುದು ಸರ್ವದುಃಖ ಆಯಾಸರಹಿತವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದ. ಇದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದದ್ದು. ಇದು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ. ಶುದ್ಧವಾದ ವಿಚಾರದಿಂದ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಫಲವೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು. ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆ ಅನುಭವಾನುಸಾರವಾಗಿ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ತಾನೇ ಆನಂದಸ್ವರೂಪನೆಂದು ಕೂಡಲೇ ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಕ್ಷಣಿಕವಾದ ಸುಖದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿರುವವನಿಗೆ ಈ ವಿವೇಕವಾಗಲಿ ವಿಚಾರವಾಗಲಿ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವಾಗಲಿ ದೊರಕುವ ಅವಕಾಶವು ತಪ್ಪಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆಗುವ ದೊಡ್ಡ ನಷ್ಟವಿದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರದ್ಧೋತ್ಪಾದಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಶ್ರದ್ಧೋತ್ಪಾದಕಮೇವ ಚ ।
ಭಗವಂತಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಕೋವಿದಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨
೧೫೪. ತಿಳಿದೇ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು

ನಿಶ್ಚಯವಿಜ್ಞಾನವತೋ ಹಿ ಕರ್ತವ್ಯೇಷು ಅರ್ಥೇಷು ಪೂರ್ವಂ ಶ್ರದ್ಧಾ ಉತ್ಪದ್ಯತೇ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಸರಿಯಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಕರ್ತವ್ಯಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಶ್ರದ್ಧೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ?

ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮವಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲದೆ ಯಜ್ಞ ಯಾಗ, ದಾನ ಧರ್ಮ, ಪೂಜೆ ಜಪ—ಏನನ್ನೇ ಮಾಡಿದರೂ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತರೂಪವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಮುಖ್ಯ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯು ಉಂಟಾಗುವದು ಯಾವಾಗ? ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾ ಗಿರುವ ಕರ್ಮಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಅವುಗಳ ಫಲಗಳನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದಮೇಲೆ. ಕರ್ಮಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಅಂಥ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯು ತಾನಾಗಿಯೇ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಹೀಗೆಯೇ ಮಾಡಬೇಕು, ಇಂಥ ಫಲವು ಸಿಗುತ್ತದೆ, ಹೀಗೆ ಮಾಡ ಬಾರದು, ಇದರಿಂದ ಇಂಥ ಅನಿಷ್ಟಫಲವು ಒದಗಿಬರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮಾಧ್ಯಕ್ಷನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನು ನ್ಯಾಯವಾದ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಈಗ ನಾವುಗಳು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯು ಇಲ್ಲದಿರುವದರಿಂದ ಸರಿಯಾದ ಫಲಗಳಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದರೆ ತಾನೆ, ಉತ್ತಮಾಂಕಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ? ಅಡಿಗೆಯವನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅಡುಗೆಮಾಡಿದರೆ ತಾನೆ, ಅಡುಗೆ ರುಚಿಯಾಗುತ್ತದೆ? ಹೀಗೆಯೇ ಸಾಧಕರು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಸಾಧನವನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ಅದರಿಂದ ಉತ್ತಮವಾದ ಫಲಗಳು ಆಗುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಋಋಣರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಋಣತ್ರಯವಿದೂರಂ ತಂ ಯತಿರಾಜಂ ನಿರಂಜನಮ್ ।
ವಿದ್ವಾಂಸಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಋಣತ್ರಯವಿಮುಕ್ತಯೇ ॥

ಜೂನ್ ೩
೧೫೫. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾರ ಸಾಲವೂ ಇಲ್ಲ

ಋಣಪ್ರತಿಬಂಧಶ್ಚ ಅವಿದುಷ ಏವ, ನ ತು ವಿದುಷಃ ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಋಣತ್ರಯಗಳು ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಯೆಂಬ ಮಾತು ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯವಾಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಲ್ಲ.

ಹುಟ್ಟುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೂ ಮೂರು ಮೂರು ಋಣಗಳ (ಸಾಲಗಳ) ಭಾರಗಳನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. (ಜಾಯಮಾನೋ ವೈ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಃ ತ್ರಿಭಿಃ ಋಣವಾನ್ ಜಾಯತೇ). ಅವುಗಳೇ ಋಷಿಋಣ, ದೇವಋಣ ಮತ್ತು ಪಿತೃಋಣಗಳು. ತಾನು ಬೇಡಬೇಡವೆಂದರೂ ಈ ಮೂರು ಸಾಲಗಳು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಗಂಟುಬಿದ್ದಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಮೂರು ಸಾಲಗಳನ್ನು ತೀರಿಸದೇ ಹೋದರೆ ಮುಂದೆ ಅವನು ಬಡ್ಡಿ ಚಕ್ರಬಡ್ಡಿಗಳನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ವೇದಾಧ್ಯಯನದಿಂದ ಋಷಿಗಳ ಸಾಲವನ್ನೂ, ಯಜ್ಞಯಾಗಾದ್ಯನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ದೇವತೆಗಳ ಸಾಲವನ್ನೂ, ಸತ್ ಪುತ್ರೋತ್ಪಾದನೆಯಿಂದ ಪಿತೃಗಳ ಸಾಲವನ್ನೂ ತೀರಿಸಿಬಿಡಬೇಕೆಂದು ವೇದವು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಅವನಿಗೂ ಈ ನಿಯಮವು ಅನ್ವಯವಾಗಲೇಬೇಕು—ಎಂದು ಕೆಲವರು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಈ ಋಣಾಪಕರಣನಿಯಮವು (ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಲೇಬೇಕೆಂಬ ಮಾತು) ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೂ ಅಲ್ಲ, ಗೃಹಸ್ಥನೂ ತಾನಲ್ಲ, ಈ ದೇಹಾದಿಗಳಂತೂ ತಾನಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ, ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ಕರ್ಮದ ಬಂಧನವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ. ಇವನಿಗೆ ಯಾರ ಸಾಲವೂ ಇಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಯೋಗಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಭ್ರಾಂತಿದೋಷೋತ್ಥದೇಹಭೇದಾನುವಾದಿನಮ್ ।
ಅದ್ವೈತತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಜೂನ್ ೪
೧೫೬. ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ, ದೇಹಗಳು ಹಲವು

ದೇಹಭೇದಾನುವೃತ್ತ್ಯಾಬಹುವಚನಮ್, ನ ತು ಆತ್ಮಭೇದಾಭಿ-ಪ್ರಾಯೇಣ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೨

ದೇಹಭೇದವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಬಹುವಚನದ ಪ್ರಯೋಗವೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮರುಗಳು ಅನೇಕರಿದ್ದಾರೆಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಿಂದಲ್ಲ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಏಕವಚನ ಮತ್ತು ಬಹುವಚನ ಎಂದು ಎರಡು ವಚನಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ ‘ಏಕ’ ವಚನವನ್ನೂ, ಅನೇಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೆಸರಿಸುವಾಗ ‘ಬಹು’ ವಚನವನ್ನೂ ಬಳಸುವುದು ರೂಢಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ, ಅನೇಕ ಹುಡುಗರು; ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ, ಅನೇಕ ಮನುಷ್ಯರು—ಇತ್ಯಾದಿ.

ಲೋಕದಲ್ಲೇನೋ ಸರಿ, ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲೂ, ಹೀಗೆ ಬಳಸುತ್ತಾರಲ್ಲ! ಹೇಗೆಂದರೆ, “ಎಲ್ಲ ಜೀವರೂ ಪರಮಾತ್ಮನೇ”, “ಎಲ್ಲ ಮಾನವರೂ ಸಮಾನರೇ”, “ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲೂ ಒಬ್ಬನೇ ಪರಮಾತ್ಮನಿದ್ದಾನೆ” ಇತ್ಯಾದಿ ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲ! ಇದು ಹೇಗೆ ಸರಿ? ಎಂದರೆ, ದಿಟ. ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ, ಅನೇಕ ಆತ್ಮರಿರುವದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಏಕವಚನವೇ ಹೊರತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬಹುವಚನವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅನೇಕ ದೇಹಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಅನೇಕ ಜೀವರು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಭೂಮಿಯೆಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಆಯಾ ಉಪಾಧಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಾರತ, ನೇಪಾಳ, ಚೈನಾ, ಬರ್ಮಾ—ಎಂದು ಹೇಳುವದಿಲ್ಲವೆ? ಸಮುದ್ರವು ಒಂದೇ ಆದರೂ ಬಂಗಾಳಕೊಲ್ಲಿ, ಅರಬ್ಬೀ ಸಮುದ್ರ, ಹಿಂದೂಮಹಾಸಾಗರ—ಎನ್ನುವದಿಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೇಯೇ ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ, ಉಪಾಧಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಅನೇಕ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅದ್ವಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಹೀನತ್ವಾತ್ ‘ಅಸುರಾ’ ಏವ ತೇ ಸುರಾಃ ।
ಇತಿ ಬ್ರುವಾಣಂ ಧೈರ್ಯೇಣ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೫
೧೫೭. ಸುರರೂ ಅಸುರರೇ!

ಪರಮಾತ್ಮಭಾವಮ್ ಅದ್ವಯಮಪೇಕ್ಷ್ಯ ದೇವಾದಯೋಽಪ್ಯಸುರಾಃ ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ ೩

ಅದ್ವಯನಾದ ಪರಮನಾದ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ದೇವತೆಗಳೂ ಅಸುರರೇ!

ನಾವು ಬುದ್ಧಿಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸುರರು, ಮಾನವರು ಮತ್ತು ಅಸುರರು ಎಂದು ಮೂರು ಭಾಗವನ್ನಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅಸುರರನ್ನು ಅಧಮರೆಂದೂ ಮಾನವರನ್ನು ಉತ್ತಮರೆಂದೂ ಸುರರೆಂಬ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠರೆಂದೂ ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಪುರಾಣಗಳ ಪ್ರಕಾರ ನಮಗೆ ದೊರಕುವ ದೃಷ್ಟಿ. ಲೌಕಿಕರೆಲ್ಲರೂ ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ದೇವತೆಗಳೂ ಅಸುರರೇ. ಅಸುಷು ರಮಂತೇ ಇತಿ ಅಸುರಾಃ = ಎಂದರೆ ದೇಹಾದಿಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ರತರಾಗಿರುವವರೇ ಅಸುರರು. ಜ್ಞಾನ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ, ವೀರ್ಯ, ಭೋಗಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ‘ಸುರ’ ರೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ದೇವತೆಗಳು ಮಾನವರಿಗಿಂತ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠರಾದರೂ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾವೆಂದು ತಿಳಿದು ವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವದರಿಂದ ಈ ‘ಸುರ’ ರೂ ‘ಅಸುರ’ ರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದ ಎಲ್ಲರೂ ಅಸುರರೇ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ದೇವತೆಗಳೂ ಅಸುರರೇ! ಆದ್ದರಿಂದ ಮಾನವರು ದೇವತೆಗಳಾಗುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗುವದೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಪುಣ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪುಣ್ಯಪಾಪಾತಿಗಂ ಧೀರಂ ಜನ್ಮಬಂಧವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಕರ್ಮಾಣಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೬
೧೫೮. ಇದು, ಬಂಗಾರದ ಬೇಡಿ!

ತಮ್ ಆತ್ಮಾನಂ ವಿದಿತ್ವಾ ನ ಲಿಪ್ಯತೇ ಪಾಪಕೇನ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮ- ಲಕ್ಷಣೇನ । ಉಭಯಮಪಿ ಪಾಪಕಮೇವ ವಿದುಷಃ ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೪-೨೩

ಆ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳೆಂಬ ಪಾಪದ ಅಂಟು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳೆರಡೂ ಪಾಪಗಳೇ.

ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ ಹಾಗೂ ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾ ದರ್ಶನದ ಪ್ರಕಾರ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ನಿಷಿದ್ಧವಾದ ಕರ್ಮಗಳು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯಾ, ಸುರಾಪಾನ, ಕಳ್ಳತನ, ಸುಳ್ಳು, ವಂಚನೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಈ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದರಿಂದ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನೀಚಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಅನೇಕ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಾರದು. ಆದರೆ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದರಿಂದ ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಐಶ್ವರ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಯಶಃಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಧನಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಧರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಸಂಪಾದನೆಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಹಾಗೂ ಲೋಕದ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮ.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಪುಣ್ಯವೂ ಪಾಪವೇ; ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳೆರಡನ್ನೂ ಪಾಪವೆಂದೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುಣ್ಯವೂ ಬೇಡ, ಪಾಪವೂ ಬೇಡ. ಏಕೆಂದರೆ ಎರಡೂ ಬಂಧಕಗಳೇ. ಪುಣ್ಯದಿಂದ ದೇವಜನ್ಮ, ಪಾಪದಿಂದ ನೀಚಜನ್ಮ. ಪಾಪವು ಕಬ್ಬಿಣದ ಬೇಡಿಯಾದರೆ ಪುಣ್ಯವು ಬಂಗಾರದ ಬೇಡಿಯು, ಎಚ್ಚರಿಕೆ! ಅಂತೂ ಎರಡೂ ಜನ್ಮಾಂತರಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳೇ! ಆದ್ದರಿಂದ ಜ್ಞಾನಿಯು ಪಾಪ-ಪುಣ್ಯ ಎರಡನ್ನೂ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಧೀರನು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಸಂಸಾರದೋಷರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಬಂಧನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಮೃತ್ಯುಭೀತಿವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಂ ಧೀರಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಜೂನ್ ೭
೧೫೯. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಮೃತ್ಯು’ ವೆಂದರೇನು?

ಬ್ರಹ್ಮ ಆತ್ಮಾನಮ್ ಅವಗಮ್ಯ ಮೃತ್ಯುಮುಖಾತ್ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮ-ಕರ್ಮಲಕ್ಷಣಾತ್ ಪ್ರಮುಚ್ಯತೇ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೫

ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅಂಥವನು ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮ ರೂಪವಾದ ಮೃತ್ಯುವಿನ ದವಡೆಯಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ ಬಿಡುಗಡೆ. ಯಾತರಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ? ಎಂದರೆ ಮೃತ್ಯುವಿನ ದವಡೆಯಿಂದ. ಹಾಗಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವನು ಸಾಯುವದೇ ಇಲ್ಲವೆ? ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಬಹಳ ದೀರ್ಘ ಕಾಲದವರೆಗೂ ಅಂದರೆ ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೂ ಬದುಕಿರುತ್ತಾನೆ—ಎಂದರ್ಥವೆ? ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಕನಿಷ್ಠಪಕ್ಷ ಒಂದು ನೂರು ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಬದುಕಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥವೆ?— ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ.

ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ದುಃಖಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಡು ತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಮೃತ್ಯು’ ವೆಂದರೆ ಲೋಕಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ‘ಮರಣ’ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೇ ಮೃತ್ಯು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮದಿಂದ ಜನ್ಮ —ಇದೇ ಮೃತ್ಯು. ಇದೇ ಸಂಸಾರಚಕ್ರ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ದೇಹಾಧ್ಯಾಸವು ತೊಲಗಿಬಿಡುವುದರಿಂದ ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಅಜ ಅಜರ ಅಮೃತಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೇ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನಿಯು ಅಲ್ಪಾಯುಷಿಯಾಗಿ ಸತ್ತರೂ ದೀರ್ಘಾಯುಷಿಯಾಗಿ ಬಾಳಿದರೂ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಉಪಾಧಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ. ಈ ವ್ಯವಹಾರವೆಲ್ಲವೂ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಯಾಮಾತ್ರವೇ! ಜ್ಞಾನಿಯು ಸ್ವತಃ ಸರ್ವದಾ ಅಮೃತಸ್ವರೂಪನೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಏಷಣಾತ್ರಯನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನತತ್ಪರಮ್ ।
ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಜೂನ್ ೮
೧೬೦. ಈ ‘ನಾಲ್ಕು’ ಇದ್ದವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ!

ತಸ್ಮಾತ್ ಇದಂ ತ್ಯಕ್ತಸರ್ವಬಾಹ್ಯೈಷಣೈಃ ಅನನ್ಯಶರಣೈಃ ಪರಮ-ಹಂಸಪರಿವ್ರಾಜಕೈಃ ಅತ್ಯಾಶ್ರಮಿಭಿಃ ವೇದಾಂತವಿಜ್ಞಾನಪರೈರೇವ ವೇದನೀಯಮ್ ಪೂಜ್ಯತಮೈಃ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಮ್ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧೨-೧

ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಶೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವ, ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಬಯಸುವ, ಪರಮಹಂಸ ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾದ, ಆಶ್ರಮಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುವ, ವೇದಾಂತವಿಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಹಾತ್ಮರಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆದು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಬಹುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಜಾತಿ, ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ, ಲಿಂಗ, ಪಂಥಗಳ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಾಧಕರು ತೀವ್ರ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾಗಿರಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ವೇದಾಂತವನ್ನು ‘ಟೈಂ ಪಾಸ್’ ಗಾಗಿ ಓದಿದರೆ ಅಷ್ಟರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲಾರದು. ಈ ಕೆಳಗಿನ ನಾಲ್ಕು ಯೋಗ್ಯತೆಗಳು ಇದ್ದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

೧. ವಿಷಯವೈರಾಗ್ಯ : ಭೋಗವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಕಾಮ್ಯವಸ್ತುಗಳು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುವದರಿಂದ ಅವುಗಳಿಂದ ದೂರವಿರಬೇಕು.

೨. ಆತ್ಮತತ್ತ್ವದಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಠೆ : ಆತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿದು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಕೃತಾರ್ಥನಾಗಲೇಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರತೆಯು ಇರಬೇಕು.

೩. ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅನಾಸಕ್ತಿ : ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾದ ಯಾವ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳಲ್ಲೂ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮಪರಾಯಣನಾಗಿ ಶಾಂತನಾಗಿರಬೇಕು.

೪. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥಾನುಸಂಧಾನ : ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನೇ ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಇರಬೇಕು. ಇಂಥವರೇ ಪೂಜ್ಯರು. ಇವರಿಗೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿಜ್ಞಾನವು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿವೇಕಿನೇ ಪಂಡಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪರಮಾರ್ಥವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಪಂಡಿತಂ ಚ ವಿವೇಕಿನಮ್ ।
ಆತ್ಮನ್ಯೇವಾತ್ಮನಾ ತುಷ್ಟಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೯
೧೬೧. ಪಂಡಿತನಾದ ಬಾಲಿಶ!

ಯದ್ಯಪಿ ಪಂಡಿತಃ ಬಾಲಿಶ ಏವಾಸೌ, ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವಾನವ- ಬೋಧಾತ್; ಅವಿವೇಕೀ ಏವಾಸೌ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೪-೮೩

ಪಂಡಿತನಾಗಿದ್ದರೂ ಇವನು ಬಾಲಿಶನೇ, ಏಕೆಂದರೆ ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವದರಿಂದ ಈ ಪಂಡಿತನು ಅವಿವೇಕಿಯೇ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತನೆಂದರೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉಪನ್ಯಾಸಮಾಡಬಲ್ಲ ಚತುರನು. ಶ್ರೋತೃಗಳ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಾಟುವಂತೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವವನನ್ನು ‘ಪಂಡಿತ’ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನು ತರ್ಕ, ವ್ಯಾಕರಣ, ಮೀಮಾಂಸಾ ಇವುಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನನ್ನೂ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ‘ಪಂಡಿತ’ ನೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವವನೂ ಪಂಡಿತನೇ. ಮೇಧಾಸಾಮರ್ಥ್ಯ ವುಳ್ಳವನೂ ಪಂಡಿತನೇ.

ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವನೂ ಬಾಲಿಶನಾದ ಅವಿವೇಕಿಯೇ. ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದಿರುವದೇ ಅವಿವೇಕವು. ನಾನು ಪಂಡಿತ, ನಾನು ಶಾಸ್ತ್ರಕೋವಿದ, ನಾನು ವಾಗ್ಮಿ, ನಾನು ಮೇಧಾವಿ, ನಾನು ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ— ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಅಜ್ಞಾನವಲ್ಲವೆ? ಇವೆಲ್ಲವೂ ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತು- ಕೌಶಲ! ಇದಾವುದೂ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನರೂಪವಾದ ಪಾಂಡಿತ್ಯವಲ್ಲ.

ಈ ವಿಶ್ವದ ಹಾಗೂ ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನೇ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತನು. ಪಂಡಾ ಎಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ, ಅದನ್ನುಳ್ಳವನೇ ಪಂಡಿತನು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನೇ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತ, ಇವನೇ ನಿಜವಾಗಿ ವಿವೇಕಿ; ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ಪಂಡಿತರಾದ ಅವಿವೇಕಿಗಳೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭಕ್ತಿಭುಕ್ತಿಮುಕ್ತಿತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಭಕ್ತಿಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಮುಕ್ತಿತತ್ತ್ವಪ್ರದರ್ಶಕಮ್ ।
ಭಕ್ತ್ಯಾ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಗುರುಂ ಭಾಗವತಂ ಪರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೦
೧೬೨. ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿ

ಏವಂ ಭಗವತಃ ಸತ್ಯಪ್ರತಿಜ್ಞತ್ವಂ ಬುದ್ಧ್ವಾಭಗವದ್ಭಕ್ತೇಃ ಅವಶ್ಯಂ ಭಾವಿ ಮೋಕ್ಷಫಲಮ್ ಅವಧಾರ್ಯ ಭಗವಚ್ಛರಣೈಕ-ಪರಾಯಣೋ ಭವೇತ್ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೬೫

ಹೀಗೆ ಭಗವಂತನು ‘ಸತ್ಯಪ್ರತಿಜ್ಞ’ ನೆಂದು ತಿಳಿದು ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯು ಮೋಕ್ಷಫಲವನ್ನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಕೊಡುತ್ತದೆ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಧಕನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಶರಣುಹೊಂದಬೇಕು.

ಭಗವಂತನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನ್ನ ಉಪದೇಶದ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಸಂದೇಶವೇನೆಂದರೆ, ‘ಅರ್ಜುನನೆ, ನನಗೆ ಶರಣಾಗತನಾದರೆ ಅಂಥವನು ನನ್ನನ್ನೇ ಬಂದು ಸೇರುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು. “ಮಾಮೇವೈಷ್ಯಸಿ ಸತ್ಯಂ ತೇ ಪ್ರತಿಜಾನೇ ಪ್ರಿಯೋಽಸಿ ಮೇ” (ನನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತೀಯೆ. ಇದು ನನ್ನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ, ನೀನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನಾಗಿರುತ್ತೀಯೆ).

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಸುಳ್ಳುಸುಳ್ಳು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಮಾಡುವವನಲ್ಲ. ಪರಮಾತ್ಮನು ‘ಸತ್ಯಪ್ರತಿಜ್ಞನು’ ; ತನ್ನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವವನು, ಭಗವಂತನು. “ನನ್ನ ಭಕ್ತರನ್ನು ನಾನು ಕಾಪಾಡುತ್ತೇನೆ, ನನ್ನ ಭಕ್ತರು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವದಿಲ್ಲ, ನನ್ನ ಭಕ್ತರನ್ನು ನಾನು ಸಂಸಾರಸಾಗರದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುತ್ತೇನೆ, ನನ್ನ ಭಕ್ತರು ನನ್ನನ್ನೇ ಬಂದು ಸೇರುತ್ತಾರೆ” —ಈ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸರ್ವಜ್ಞಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಗಳು—ಎಂಬಿದನ್ನು ಸಾಧಕರು ಮರೆಯಬಾರದು!

ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಲೋಕಪಿತ್ರೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಂ ಶಾಂತಂ ಮಾತರಂ ಪಿತರಂ ಗುರುಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವಪ್ರದರ್ಶಕಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೧
೧೬೩. ‘ಗುರು’ ವೇ ನಿಜವಾದ ತಂದೆ

ಗುರುರೇವ ಪಿತಾ, ಬ್ರಹ್ಮಶರೀರಸ್ಯ ವಿದ್ಯಯಾ ಜನಯಿತೃತ್ವಾತ್ ನಿತ್ಯಸ್ಯ ಅಜರಾಮರಣಸ್ಯ ಅಭಯಸ್ಯ ॥

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೮

ಗುರುವೇ ನಿಜವಾದ ತಂದೆಯು, ಏಕೆಂದರೆ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಮಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಶರೀರವು ನಿತ್ಯವೂ ಅಜರವೂ ಅಮೃತವೂ ಅಭಯವೂ ಆದದ್ದು.

ಲೌಕಿಕನಾದ ತಂದೆಯು ನಮಗೆ ಮಾಂಸಪಿಂಡಾತ್ಮಕವಾದ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಶರೀರವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಲೌಕಿಕ ತಾಯಿತಂದೆಯರು ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಪದೇಶಕನಾದ ಸದ್ಗುರುವು ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಜನ್ಮಜರಾಮರಣರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸದ್ಗುರುವು ಸಚ್ಛಿಷ್ಯನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಮಯನನ್ನಾಗಿ ಚಿನ್ಮಾತ್ರನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಶಿಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವವನೇ ಅನ್ವರ್ಥ ಸದ್ಗುರು.

ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವು ನಮಗೆ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಅವರ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರರಾಗದೆ ನಾವು ಖಂಡಿತಾ ಮುಕ್ತರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಬಂಧುಬಾಂಧವರಿಗಿಂತಲೂ ಭಗವಂತನಿಗಿಂತಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಪೂಜ್ಯನಾದವನು ಸದ್ಗುರುವು. ಸದ್ಗುರುವೊಬ್ಬನೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಭವಪಾಶದಿಂದ ಬಿಡಿಸಬಲ್ಲ. ಸದ್ಗುರುಮಾತ್ರ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರ ಸಾಗರದಿಂದ ದಾಟಿಸಬಲ್ಲ. ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಸದ್ಗುರುವೇ ಸರ್ವಸ್ವ.

ತ್ವಮೇವ ಮಾತಾ ಚ ಪಿತಾ ತ್ವಮೇವ ತ್ವಮೇವ ಬಂಧುಶ್ಚ ಸಖಾ ತ್ವಮೇವ ।
ತ್ವಮೇವ ವಿದ್ಯಾ ದ್ರವಿಣಂ ತ್ವಮೇವ ತ್ವಮೇವ ಸರ್ವಂ ಮಮ ದೇವ ದೇವಖ್

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿದ್ಯಾಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರತಂ ಶಾಂತಂ ಸರ್ವವಿದ್ಯಾಪ್ರಕಾಶಕಮ್ ।
ಸರ್ವವಿದ್ಯಾಪ್ರವೀಣಂ ತಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರ ಭಾಸ್ವರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೨
೧೬೪. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವ

ಸರ್ವವಿದ್ಯಾವೇದ್ಯಂ ವಸ್ತು ಅನಯೈವ ವಿಜ್ಞಾಯತೇ ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೧-೧

ಸಕಲ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಂದಲೂ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಸಕಲ ವಿಷಯ ಗಳೂ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡುತ್ತವೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಸರ್ವವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾದದ್ದು; ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೂ ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಸ್ವರೂಪವು. ಬ್ರಹ್ಮವಲ್ಲದ್ದು ಯಾವದೊಂದೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೂ ಸರ್ವವೆಂದರೂ ಒಂದೇ. ಬ್ರಹ್ಮ, ಪೂರ್ಣಂ, ಸರ್ವಂ, ವಿಶ್ವಮ್—ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ ಸಾಕಾರವಾದ ಸೋಪಾಧಿಕವಾದ ವಸ್ತುವಲ್ಲ.

ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೆಂದರೆ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವವೇ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವವನ್ನು ಮಾನವನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಸಕಲವಸ್ತುಗಳೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಅಂದರೆ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿಲ್ಲ—ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ನಾನಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಕನಸಿನಿಂದ ಎಚ್ಚೆತ್ತಕೂಡಲೇ ಅಲ್ಲಿ ‘ತೋರುತ್ತಿದ್ದ’ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ತಾನೇ, ತನಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಇಲ್ಲ—ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆಯೇ ಇದು.

ಈಗ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಮಾತೃಪ್ರಮಾಣಪ್ರಮೇಯರೂಪವಾಗಿರುವ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಹೊರತು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿಲ್ಲ—ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ. ಉಳಿದ ಜ್ಞಾನಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅಜ್ಞಾನವೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸತ್ಯವ್ರತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸತ್ಯವ್ರತಂ ಸದಾಚಾರಂ ಸದಾಚಾರ್ಯಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠಂ ತಂ ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೩
೧೬೫. ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿಗೆ ‘ಸತ್ಯವಚನ’ ವು ಬೇಕು

ಸತ್ಯಸ್ಯ ಪುನಃ ಆಯತನತ್ವೇನ ಗ್ರಹಣಂ ಸಾಧನಾತಿಶಯತ್ವ ಜ್ಞಾಪನಾರ್ಥಮ್ ॥

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೮

ಸತ್ಯವನ್ನು ಆಯತನವೆಂದು ಇಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಹೇಳಿರುವದು ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಸತ್ಯವು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಧನವೆಂದು ತಿಳಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿ.

ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕರೆಂದು ತಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಅನೇಕರು ಧ್ಯಾನ, ಪೂಜೆ, ಜಪ, ತಪ ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ತುಂಬಾ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅದೇಕೋ? ಸತ್ಯವ್ರತವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪಾಲಿಸುವದಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯವು ಅಂದರೆ ಸತ್ಯವಚನವು ಮತ್ತು ಅನೃತತ್ಯಾಗವು. ಇದು ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನವು.

ಸತ್ಯವೆಂದರೆ ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡಂತೆ, ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿದಂತೆ ಸಹಜವಾಗಿ ನುಡಿಯುವದು. ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಮುಖ, ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗ, ಒಂದೇ ಬಣ್ಣ, ಒಂದೇ ನಿಷ್ಠೆ, ಒಂದೇ ಗುರಿ. ಆದರೆ ಅಸತ್ಯಕ್ಕೆ? ನಾನಾ ಮುಖಗಳು, ನಾನಾ ಮಾರ್ಗಗಳು, ನೂರಾರು ಬಣ್ಣಗಳು, ನೂರಾರು ಗುರಿಗಳು. ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳುವದು ತುಂಬಾ ಸುಲಭ, ಆದರೆ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆ ಬೇಕು. ಸರಾಗವಾಗಿ, ಸುಲಭವಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಮಾತ್ರ ತುಂಬಾ ಎಚ್ಚರಿಕೆವಹಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಯಜ್ಞ ಯಾಗ ದಾನ ಧರ್ಮಾದಿ ಸಕಲ ಧರ್ಮಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಸತ್ಯವೇ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಧನವು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕರಿಗಂತೂ ಸತ್ಯವ್ರತಾನುಷ್ಠಾನವು ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಸಾವಿರಾರು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಸತ್ಯವೇ ಹೆಚ್ಚಿನದೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕೃತಸಂಸಾರನಿವರ್ತನವಿಚಕ್ಷಣಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೪
೧೬೬. ‘ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ’ ಯೇ ಮುಕ್ತಿ

ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತಸಂಸಾರಿತ್ವನಿವರ್ತನೇನ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಾತ್ಮಸ್ವರೂಪ-ಸಮರ್ಪಣಾತ್ ನ ಮೋಕ್ಷಃ ಅನಿತ್ಯಃ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುವ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ ಮೂಲಕ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡುವದೇ “ಮೋಕ್ಷ” ವಾದ್ದರಿಂದ ಈ ಮೋಕ್ಷವು ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದಲ್ಲ.

ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳ ಫಲಗಳು ಹೊಸದಾಗಿ ಬರುವಂಥವುಗಳು, ಮತ್ತು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಿದ್ದು ಪುನಃ ನಾಶವಾಗುವಂಥವುಗಳು. ಈ ಫಲಗಳಿಗೆ ‘ಅಭ್ಯುದಯ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವುಗಳು ಮೊದಲು ಇರಲಿಲ್ಲ, ಆಮೇಲೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಮಧ್ಯೆ ಮಾತ್ರ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವದರಿಂದ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲಗಳೇ.

ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಹೀಗಲ್ಲ. ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷವು ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಈ ಸ್ವರೂಪವು ಮರೆಯಾದಂತಾಗಿದೆ. ಜೀವನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ಇವನಿಗೆ ಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಿದ ಕೂಡಲೇ ಇವನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವು ಇವನಿಗೆ ದೊರಕಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತವು ಇರುವ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನು ಕಳೆಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಉಂಟುಮಾಡುವದೂ ಇಲ್ಲ; ನಿತ್ಯಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿರುವ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಳೆಯುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟೇ ವೇದಾಂತದ ಕೆಲಸ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಮೋಕ್ಷವು ನಿತ್ಯವಾದದ್ದು, ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದದ್ದು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾದದ್ದು. ಇದನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಸಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಮೂಲಪರಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿನಂ ಶಂಕರಂ ಶ್ರಯೇ ।
ಬ್ರಹ್ಮಾಭಿನ್ನಂ ಪರಂ ಜ್ಯೋತಿಃ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾದಿವರ್ಜಿತಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೫
೧೬೭. ಜ್ಞಾನಿಯೇ ವೇದಗಳಿಗೂ ಮೂಲ

ನ ಚ ಸ ನಿಯೋಕ್ತುಂ ಶಕ್ಯತೇ ಕೇನಚಿತ್, ಆಮ್ನಾಯಸ್ಯಾಪಿ ತತ್ಪ್ರಭವತ್ವಾತ್ ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು ಯಾವ ವೇದವಾಕ್ಯವೂ ಕಟ್ಟಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ವೇದವು ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಎಂಬಿದನ್ನು ಭಗವತ್ಪಾದ ಶಂಕರರು ಮಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂದರೆ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ. ಅವನಿಗೂ ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ, ಜಾತಿ, ಲಿಂಗ, ಮತ, ಪಂಥಗಳು ಇವೆ. ಅವನೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನಿಗೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ವಿಧಿನಿಷೇಧಗಳಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅವನಿಗೂ ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳ ಸಂಬಂಧವಿರುತ್ತದೆ ಯಲ್ಲವೆ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೂ ಮರಣಾನಂತರ ಪುಣ್ಯಲೋಕ ಪಾಪಲೋಕಗಳ ಗತಿಯು ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಎಂದು ಅನೇಕರು ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸರಿ, ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದಾವುದೂ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮವೇ, ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಅನಾತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಇದೇ ಮುಖ್ಯವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸ! ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳ ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೂ ಆ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳೇ ಬೇರೆ, ತಾನು ಬೇರೆ. ಅದರ ಹೆಸರೇ ಅನಾತ್ಮ ವಸ್ತುಜ್ಞಾನ! ಆದರೆ ಇದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ, ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂಬ ಅಬಾಧಿತವಾದ ಜ್ಞಾನ. ವೇದಗಳಿಗೆ ಮೂಲವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ವೇದಗಳು ಕಟ್ಟಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಲಾರವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಂ ಸರ್ವಗಂ ಶಾಂತಮ್ ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ನಿರಂಜನಮ್ ।
ನಿರ್ಭಯಂ ಭೀತಿಹಂತಾರಂ ಭಕ್ತ್ಯಾ ತಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಜೂನ್ ೧೬
೧೬೮. ತನ್ನಿಂದ ತನಗೆ ಭಯವಿರುವದಿಲ್ಲ

ಅನ್ಯಸ್ಯ ಹಿ ಅನ್ಯತೋ ಭಯಂ ಭವತಿ, ನ ತು ಆತ್ಮನ ಏವ ಆತ್ಮನೋ ಭಯಂ ಯುಕ್ತಮ್ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೭

ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಂದಲ್ಲವೆ, ಭಯವೆಂಬುದು? ಆದರೆ ತನಗೆ ತನ್ನಿಂದಲೇ ಭಯವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮಾನವನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಇವನಿಗೆ ಭಯವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ದೇವತಾಭಕ್ತನಾಗಿರಬಹುದು, ಸಿದ್ಧಪುರುಷನಾಗಿರಬಹುದು, ಸರ್ವೈಶ್ವರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಹೊಂದಿರಬಹುದು. ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ? ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವತೆಯೇ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆಗಲೂ ಭಯವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ತಾನು ಒಬ್ಬ, ತನಗಿಂತ ಬೇರೊಬ್ಬ ಎಂಬ ಭೇದಬುದ್ಧಿಯು ಇದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಭಯವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ.

ಭೇದಬುದ್ಧಿಗೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಅವಿದ್ಯಾ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತನ್ನನ್ನು ‘ಶರೀರೀ’ (ದೇಹವುಳ್ಳವನು) ಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದು. ‘ಉಪಾಧಿಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನು ನಾನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ತಾನು ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು—ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ವಿದ್ಯೆಯು. ಇಡೀ ಎಚ್ಚರವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವವನು ತಾನೇ—ಎಂದು ಅರಿತಾಗ ಯಾರಿಂದ, ಯಾರಿಗೆ, ಹೇಗೆ, ಎಲ್ಲಿ, ಭಯ? ಅಭಯಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಸರಿಯಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶದಿಂದ ತಿಳಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಸರ್ವದಾ ಸರ್ವತ್ರ ಅಭಯವೇ. ಅದ್ವಯನಾದ ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಯೋಗರತಂ ಧೀರಂ ಯೋಗಿನಂ ಪರಹಂಸಕಮ್ ।
ಅಕ್ರಿಯಂ ಸಕ್ರಿಯಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಯತಿಪುಂಗವಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೭
೧೬೯. ‘ಕರ್ಮಯೋಗಿ’ ಯೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೇ

ನ ಕೇವಲಂ ನಿರಗ್ನಿಃ ಅಕ್ರಿಯ ಏವ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಯೋಗೀ ಚ, ಕಿಂ ತರ್ಹಿ, ಕರ್ಮಯೋಗೀ ಅಪಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೬-೧

ಅಗ್ನಿಬಿಟ್ಟವನು ಕ್ರಿಯೆಬಿಟ್ಟವನು ಮಾತ್ರವೇ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಮತ್ತು ಯೋಗಿ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ, ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯು ಕೂಡ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಹಾಗೂ ಯೋಗಿ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟವನನ್ನು ಅಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡಿದವನನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಂದೂ ಯೋಗಿಗಳೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರಧಾರಿಗಳಾಗಿ ಮುಂಡನ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಜಪಮಾಲೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿ ದಂಡಕಮಂಡಲಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದವರನ್ನು ‘ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಗಳೆಂದು ಗೌರವಿಸುವದು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಇವರನ್ನೇ ‘ಯೋಗಿ’ ಗಳೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡಿರುವ ‘ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಗಳು.

ದಿಟ, ಆದರೆ ಇವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆನ್ನುವಂತಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳಾಗಿ ತಮ್ಮ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವದರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೋ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ‘ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಗಳೇ. ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳು ಕರ್ಮಸಂಗ, ಕರ್ತೃಸಂಗ, ಫಲಸಂಗಗಳನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸ ಮಾಡಿರುವದರಿಂದ ಇವರೂ ‘ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರ್ಪಣೆಮಾಡಿರುವದರಿಂದ ಇವರು ಯೋಗಿಗಳೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಮಾಡುವ ಗೃಹಸ್ಥರಾಗಿದ್ದರೂ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳಾಗಿರುವದರಿಂದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಯೋಗಿಗಳೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾದೋಷರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶೋಕಮೋಹಾದಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಂ ಶಾಂತಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಜೂನ್ ೧೮
೧೭೦. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಅನುಗ್ರಹ!

ಲೋಕೋ ಹಿ ಅವಿದ್ಯಯಾ ಸ್ವಾತ್ಮನ್ಯಧ್ಯಸ್ತಯಾ ಕಾಮಕರ್ಮೋದ್ಭವಂದುಃಖಮನುಭವತಿ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೨-೧೧

ಜನಗಳು ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತಾವೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿಕೊಂಡು ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ದುಃಖವಿಲ್ಲದ ಮನುಷ್ಯರೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನಬಹುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನವೂ ದುಃಖದ ಮುದ್ದೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ದುಃಖಕ್ಕೆ ನೂರಾರು, ಸಹಸ್ರಾರು ಕಾರಣಗಳು. ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಸಕಲ ದುಃಖಗಳಿಗೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಗಳೇ ಮೂಲಕಾರಣ. ನೂರಾರು ಕಾಮಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಎಬ್ಬಿಸಿಕೊಂಡು ಆ ಆಶೆಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಳ್ಳುವದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾನವನು ಸಹಸ್ರಾರು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ನರಳಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಆಯಾ ಫಲಗಳು ಈಡೇರಿದರೂ ದುಃಖ, ಈಡೇರದಿದ್ದರೂ ದುಃಖ. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯೆಯ ವರಪ್ರಸಾದವಲ್ಲವೆ!

ಈ ಕಾಮಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುವದಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮೂಲಕಾರಣ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನ. ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ತನ್ನೊಳಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ತಾನೊಬ್ಬ ದೇಹಧಾರಿಯಾದ ಮಾನವನು ಎಂಬ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಈ ಮಾಂಸದ ಮುದ್ದೆಯಾದ ದೇಹವನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ಆ ದೇಹದ ಪೋಷಣೆಗಾಗಿ ಆ ದೇಹದ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಾಮಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವದು ಅವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲವೆ? ಎಷ್ಟು ಕಾಮಗಳನ್ನನುಭವಿಸಿದರೂ ಅದರಿಂದ ಇನ್ನೂ ಕಾಮದ ದಾಹವು ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಕಮ್ಮಿಯಾಗಲಾರದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಮಾತ್ರ ಪರಮಾನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮಿಥ್ಯಾಪ್ರತ್ಯಯವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಾನರ್ಥಕರಾಧ್ಯಾಸನಿವರ್ತನವಿಚಕ್ಷಣಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ನಿವೃತ್ತಾಧ್ಯಾಸಮೀಶ್ವರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೧೯
೧೭೧. ‘ಅಧ್ಯಾಸ’ ವೆಂದರೇನು?

ಏವಮ್ ಅಯಮ್ ಅನಾದಿಃ ಅನಂತಃ ನೈಸರ್ಗಿಕೋಽಧ್ಯಾಸಃ ಮಿಥ್ಯಾಪ್ರತ್ಯಯರೂಪಃ ಕರ್ತೃತ್ವಭೋಕ್ತೃತ್ವಪ್ರವರ್ತಕಃ ಸರ್ವಲೋಕ- ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಃ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ–ಅಧ್ಯಾಸಭಾಷ್ಯ

ಹೀಗೆ ಅನಾದಿಯೂ ಅನಂತವೂ ನೈಸರ್ಗಿಕವೂ ಕರ್ತೃತ್ವಭೋಕ್ತೃತ್ವಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವಂಥಾದ್ದೂ ಆದ ಮಿಥ್ಯಾಪ್ರತ್ಯಯರೂಪವಾದ ಅಧ್ಯಾಸವು ಸರ್ವಲೋಕಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಅಧ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು. ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಮಿಥ್ಯಾಪ್ರತ್ಯಯ’ ವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ದೇಹಾದಿ ಗಳು ಆತ್ಮನಲ್ಲ, ಇವುಗಳು ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳು; ಈ ಅನಾತ್ಮವನ್ನು ಆತ್ಮನೆಂದು ಅಂದರೆ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಅಧ್ಯಾಸವು. ಶರೀರವೇ ಬೇರೆ, ಆತ್ಮನೇ ಬೇರೆ. ಎರಡನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ‘ನಾನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಅಧ್ಯಾಸವು. ಈ ಅಧ್ಯಾಸವು ಅನಾದಿ ಹಾಗೂ ಅನಂತವಾಗಿದೆ. ಇದು ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು? ಯಾರಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡಿತು? ಹೇಗೆ ಬಂದಿತು? ಏತರಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು?—ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಈ ಅಧ್ಯಾಸವು ಅನಾದಿ (ಪ್ರಾರಂಭವಿಲ್ಲದ್ದು) ಎಂದಾಯಿತು. ಮತ್ತು ಅನಂತವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಾಗಲಿ ಕೊನೆಯಾಗಲಿ ತೋರುತ್ತಿಲ್ಲ. ವಿವೇಕದಿಂದ ವಿಚಾರಮಾಡುವವರೆಗೂ ಇದು ಅನಾದಿಯೆಂದೂ ಅನಂತವೆಂದೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ಈ ಅಧ್ಯಾಸವು ಸರ್ವಲೋಕಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿದೆ. ಲೋಕವೆಂದರೆ ಎರಡರ್ಥ. ಭೂರಾದಿ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಭುವನಗಳು ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳು; ಹದಿನಾಲ್ಕು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಈ ಅಧ್ಯಾಸವು ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಅಧ್ಯಾಸದಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರಬಂಧನ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಇದರ ನಾಶ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಾಸನಾಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಾಸನಾನಾಂ ಸ್ವಭಾವಜ್ಞಂ ವಾಸನಾವರ್ಜಿತಂ ಪ್ರಭುಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ವಾಸನಾಕ್ಷಯಕಾರಿಣಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨೦
೧೭೨. ವಾಸನೆಗಳ ಪ್ರಾಬಲ್ಯ!

ಯುಗಸಹಸ್ರಕೋಟ್ಯಂತರಿತಾಽಪಿ ಸಂಸಾರಿಣೋ ಜಂತೋಃ ಯಾ ಪುರಾ ಭಾವಿತಾ ವಾಸನಾ, ಸಾ ನ ನಶ್ಯತಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಂತರೇಣ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೬-೯-೩

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಸಹಸ್ರಾರು ಕೋಟಿಯುಗಗಳ ವಾಸನೆಯು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ನಾಶವಾಗದು.

ವಾಸನೆ, ಭಾವನೆ, ಸಂಸ್ಕಾರ, ಸ್ವಭಾವ, ಸಹಜಪ್ರವೃತ್ತಿ–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಗೂ ಅದರದರ ಹಿಂದಿನ ವಾಸನೆಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವಾಸನೆಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೇ “ಸಂಸ್ಕಾರ” ವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖವಾದ ಮೇಲೆಯೇ ಆಯಾ ವಾಸನೆಯು ಇಂಥದ್ದೆಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ವಾಸನೆಗಳು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ರೂಪವು ಬದಲಾವಣೆಯಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ವೇಷಭೂಷಣ ಬದಲಾಯಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಬದಲಾಗುತ್ತವೆಯೆ? ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ವೈರಾಗ್ಯವು ಬಂದಿರುವುದಿಲ್ಲ, ಗೃಹಸ್ಥನಾದ ಮಾತ್ರದಿಂದ ವಿಷಯಲಂಪಟನಾಗಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ; ವೇದಾಂತ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ವಾಸನಾಕ್ಷಯವಾಗಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಒಂದೇ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಹತ್ತು ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ‘ಸಂಸ್ಕಾರ’ ವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನವನಿಗೆ ಅವನವನ ಸಂಸ್ಕಾರ. ಹೊರಗಡೆಯ ಜನಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಅವನು ಏನೇ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವನ ವಾಸನೆಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆಯೇ ಅವನು ನಡೆಯುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಎಷ್ಟು ಪ್ರಾಣಿಗಳೋ ಅಷ್ಟು ವಾಸನೆಗಳು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ವಾಸನಾಕ್ಷಯ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಭಾನವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಷ್ಟಾವಿದ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಲಬ್ಧಜ್ಞಾನಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸಿತಾರಂ ಚ ವಂದೇ ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨೧
೧೭೩. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೇ ‘ಮೋಕ್ಷ’

ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಅಪಾಯ ಏವ ಹಿ ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿಃ ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೧-೬

ಅವಿದ್ಯೆಯ ನಾಶವೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು, ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದುದಕ್ಕೇ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು ‘ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿ’. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೆಂದರೂ ವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ, ನಮಗೆ ಬ್ರಹ್ಮದ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗದಿರುವದು? ಕತ್ತಲೆಯಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ, ನಮಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗದೇ ಇರುವದು? ಸೂರ್ಯೋದಯವಾಗಿ ಕತ್ತಲೆಯು ನಾಶವಾದ ಕೂಡಲೇ ಇರುವ ಪದಾರ್ಥಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸರಿಯಾಗಿ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೆ ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶದ ಶ್ರವಣದಿಂದ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದರೆ ಅದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು “ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ” ಎಂದು.

ಬ್ರಹ್ಮವು ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇಶಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇಹಾಂತರದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಪರಿಪೂರ್ಣಾನಂದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ದೂರವಾದಂತಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು ವಿದ್ಯೆಯು ಬಂದಕೂಡಲೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದೇ ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಯೋಜನ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಪರಮಪ್ರಯೋಜನ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಹಿತಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಂ ಪರಮಂ ಗುರುಮ್ ।
ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಮಕ್ಷರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨೨
೧೭೪. ವೇದಾಂತಗಳ ಸಿದ್ಧಾಂತವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ!

ಜಗತಶ್ಚ ಯನ್ಮೂಲಂ ತತ್ಪರಿಜ್ಞಾನಾತ್ ಪರಂ ಶ್ರೇಯಃ ಇತಿ ಸರ್ವೋಪನಿಷದಾಂ ನಿಶ್ಚಿತೋಽರ್ಥಃ ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೧

ಸಕಲ ಜಗತ್ತಿಗೂ ಮೂಲಕಾರಣವಾದದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮವು. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಪರಮಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದಿಷ್ಟೇ ಎಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಸಂದೇಶವು.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ವೇದಗಳ ಸಾರ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮಾನವರ ಸಂಪತ್ತು, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮೋಕ್ಷಶಾಸ್ತ್ರ; ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹದಿನಾಲ್ಕು—೧. ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದದ ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೨. ಸಾಮವೇದದ ಕೇನ ಉಪನಿಷತ್ತು ೩. ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದದ ಕಾಠಕ ಉಪನಿಷತ್ತು ೪. ಅಥರ್ವವೇದದ ಪ್ರಶ್ನ ಉಪನಿಷತ್ತು ೫. ಅಥರ್ವವೇದದ ಮುಂಡಕ ಉಪನಿಷತ್ತು ೬. ಅಥರ್ವವೇದದ ಮಾಂಡೂಕ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೭. ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದದ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೮. ಋಗ್ವೇದದ ಐತರೇಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೯. ಸಾಮವೇದದ ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧೦. ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದದ ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧೧. ಕೃಷ್ಣಯಜುರ್ವೇದದ ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧೨. ಅಥರ್ವವೇದದ ಕೈವಲ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ೧೩. ಋಗ್ವೇದದ ಕೌಷೀತಕಿ ಉಪನಿಷತ್ತು ಮತ್ತು ೧೪. ಅಥರ್ವವೇದದ ಜಾಬಾಲ ಉಪನಿಷತ್ತು. (ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಹತ್ತಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯವಿದೆ.)

ಈ ಹದಿನಾಲ್ಕೂ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಈ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೂ ಮೂಲಕಾರಣವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟೇ ಸಕಲ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರವು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಸಂಸಾರಬಂಧನವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಧ್ವಾಂತಹರ್ತಾರಂ ಮೋಕ್ಷಾನಂದಪ್ರದರ್ಶಕಮ್ ।
ವಂದೇ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಾ ಚಾರ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಾಯಣಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨೩
೧೭೫. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ವೇದಾಂತಗಳ ಗುರಿ

ಅಸ್ಯ ಅನರ್ಥಹೇತೋಃ ಪ್ರಹಾಣಾಯ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದ್ಯಾಪ್ರತಿ-ಪತ್ತಯೇ ಸರ್ವೇ ವೇದಾಂತಾಃ ಆರಭ್ಯಂತೇ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ–ಅಧ್ಯಾಸಭಾಷ್ಯೋಪಸಂಹಾರಃ

ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ ಅನರ್ಥಹೇತುವಾದ ಅಧ್ಯಾಸವನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೂ ಹೊರಟಿವೆ.

ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ವೇದಾಂತಗಳ ‘ಗುರಿ’ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ಬಹುಸುಂದರವಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಸಕಲಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಏನಾದರೂ ದುಃಖ, ಚಿಂತೆ, ತಾಪ, ಗೋಳಾಟ ವಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಅನರ್ಥ, ಸಂಸಾರ, ಶೋಕ, ಭಯ—ಎಂದು. ಇದಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾದದ್ದು ಅವಿದ್ಯಾ ಅಥವಾ ಅಧ್ಯಾಸವು.

ಅಧ್ಯಾಸ ವೆಂದರೆ, ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಾಣಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ಅವುಗಳ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ತನ್ನವೆಂದು ತಿಳಿಯುವದು.

ಈ ಅಧ್ಯಾಸವು ಅನಾದಿಯಾಗಿ ಅನಂತವಾಗಿ ಸಾರ್ವಜನೀನವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಮಹಾರೋಗವು. ಈ ಅಧ್ಯಾಸರೋಗಕ್ಕೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಔಷಧಿಯು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಇದು ತೊಲಗಲಾರದು.

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರವೊಂದರಿಂದಲೇ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಇನ್ನು ಯಾವ ದಾರಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿವೇಚಿಸಿ, ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಉಪದೇಶಿಸುವದೇ ವೇದಾಂತಗಳ ಗುರಿ, ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರ ಭಾಷ್ಯಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುವಂಥ, ಅವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವಂಥ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಉಂಟಾಗಲಿ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರದುಃಖನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವದುಃಖವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಸದಾನಂದಸ್ವರೂಪಿಣಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಕರುಣಾಸಿಂಧುಂ ವೇದಾಂತಾಚಾರ್ಯಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಜೂನ್ ೨೪
೧೭೬. ವೇದಾಂತದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು?

ಪ್ರಯೋಜನಂ ಚ ಅಸ್ಯಾಃ ಉಪನಿಷದಃ ಆತ್ಯಂತಿಕೀ ಸಂಸಾರ-ನಿವೃತ್ತಿಃ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಲಕ್ಷಣಾ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನೆಂದರೆ, ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಂಸಾರವು (ಜನ್ಮಜರಾಮರಣವು) ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗುವದೇ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿರೂಪವಾದ ಮೋಕ್ಷವು.

ಈಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಹಣ, ಕೀರ್ತಿ, ಅಧಿಕಾರ, ಪುಣ್ಯರಾಶಿ; ಈ ಸಂಪಾದನೆಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಓದಬೇಕೇ ಹೊರತು ‘ಆ ಹಳೇ ಕಾಲದ ಗೊಡ್ಡು ವೇದಾಂತ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕು? ಅದರಿಂದ ಇಂದಿನ ಕಾಲದ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಕೆಲವರು ವಿಚಾರವಾದಿಗಳು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದುಂಟು.

ದಿಟ, ಅವರು ಹೇಳುವಂತೆ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಯಾವ ಐಹಿಕಫಲಗಳೂ ದೊರಕದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ, ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನಬಾರದು. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ಬಂದರೆ ನಮಗೆ ಅದರಿಂದ ಹಣ ಸಿಗುವದಿಲ್ಲ, ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳೂ ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಬೆಳಕೇ ಬೇಡವೆಂದರ್ಥವೆ? ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲವೆ? ಇದೆ. ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಅನರ್ಥಗಳು ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

ಹಾಗೆಯೇ ವೇದಾಂತದಿಂದ ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯಜೀವನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಅಕ್ಕಿ, ಬೇಳೆ, ಉಪ್ಪು, ಎಣ್ಣೆ, ತರಕಾರಿಗಳು ಸಿಗದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪರಮಾನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕಿತೆಂದರೆ ಅಂಥವನ ಬಾಳು ಸಾರ್ಥಕ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜೀವಬ್ರಹ್ಮೈಕ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸರ್ವದಾ ॥

ಜೂನ್ ೨೫
೧೭೭. “ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜೀವನು” ಎಂಬುದು ಹೇಗೆ?

ತದೇವ ಕಾರಣಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಬುದ್ಧೌ ದ್ರಷ್ಟೃ ಶ್ರೋತೃ ಮಂತೃ ವಿಜ್ಞಾತೃ ಇತ್ಯೇವಂ ವಿಶೇಷವತ್ ಉಪಲಭ್ಯತೇ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೬

ಜಗತ್ಕಾರಣವಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮಗಳ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ದ್ರಷ್ಟೃವಾಗಿ ಶ್ರೋತೃವಾಗಿ ಮಂತೃವಾಗಿ ವಿಜ್ಞಾತೃವಾಗಿ ಅನೇಕ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳದ್ದಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ “ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮ” ವೆಂದು ಹೇಳುವದನ್ನು ಕೇಳಿರುತ್ತೇವೆ. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ನಮಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತದಲ್ಲವೆ? ನಾನೊಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯನಾದ ಜೀವಿ, ನಾನೊಬ್ಬ ಮಹಾಸಂಸಾರಿ; ಬ್ರಹ್ಮವು ಅಸಂಸಾರಿ. ಬ್ರಹ್ಮ ಬೇರೆ, ನಾನು ಬೇರೆ ಎಂದೇ ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಸಂಸಾರಿಗಳಾದ ನಾವುಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ ಅದರ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೇ ಹೊರತು ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬುದು ಖಂಡಿತಾ ಹೊಂದುವ ಮಾತಲ್ಲ—ಎಂದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ನೋಡುವವನು, ಕೇಳುವವನು, ಮನನಮಾಡುವವನು—ಮುಂತಾದ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅಚೇತನವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಾಗಲಿ ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳಿಗಾಗಲಿ ಯಾವದನ್ನೂ ಅರಿಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲ. ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ + ಉಪಾಧಿಗಳಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು = ಜೀವಾತ್ಮ. ಅಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮದ ಚೈತನ್ಯವು ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ಬಂದಾಗ ದ್ರಷ್ಟೃ (ನೋಡುವವನು), ಕಿವಿಯಮೂಲಕ ಬಂದಾಗ ಶ್ರೋತೃ, (ಕೇಳುವವನು)—ಇತ್ಯಾದಿರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೋಡಿದಾಗ ಜೀವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾಮೂಲನಾಶಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ಚ ತತ್ಪರಂ ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯಮ್ ।
ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತಮಹಂ ಭಜೇ ॥

ಜೂನ್ ೨೬
೧೭೮. ಈ ‘ಮೂರು’ ಇದ್ದರೆ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ!

ಯಃ ಏವಂ ಶ್ರದ್ಧಾವಾನ್ ತತ್ಪರಃ ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯಶ್ಚ ಸಃ ಅವಶ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಲಭತೇ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೩೯

ಯಾವನು ಹೀಗೆ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತನೂ ತತ್ಪರನೂ ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆಯೋ ಅಂಥವನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಸಾಧನ ಮಾಡಬೇಕು? ಜಪ, ಉಪವಾಸ, ಧ್ಯಾನ, ಪೂಜೆ, ಮೌನ, ಪಾರಾಯಣ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಜ್ಞಾನವು ಬರುತ್ತದೆ? ಎಂದು ಅನೇಕರು ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಇದಕ್ಕೆ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನ ಉತ್ತರವನ್ನು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಸರಳವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಯೋಗ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಾವುವೆಂದರೆ: ಶ್ರದ್ಧಾವತ್ತ್ವ, ತತ್ಪರತ್ವ ಮತ್ತು ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯತ್ವಗಳು. ಈ ಮೂರು ಯೋಗ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅವನು ಯಾರೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಬಲ್ಲ.

ಶ್ರದ್ಧಾ: ಎಂದರೆ ಗುರುಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ, ಪೂಜ್ಯಬುದ್ಧಿ. ಸದ್ಗುರುಗಳು ನನಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಾಗಿದ್ದಾರೆ, ಗುರುಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಮೋಸ ಮಾಡುವವರಲ್ಲ—ಎಂಬ ಪೂರ್ಣವಿಶ್ವಾಸ.

ತತ್ಪರತೆ: ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಲೇಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರತೆ. ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಲೇ ಬೇಕೆಂಬ ಹೆಬ್ಬಯಕೆ.

ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯತ್ವ: ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ. ಹೀಗೆ ಈ ಮೂರು ಯೋಗ್ಯತೆಗಳಿದ್ದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕಾಪಿಲಾದಿವಿಮರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮೈಕತ್ವಪರಂ ಧೀರಂ ಕಾಣಾದಾದಿವಿಮರ್ಶಕಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨೭
೧೭೯. ‘ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನ’ ವು ಅತ್ಯಂತ ಗಹನ!

ಕಾಣಾದಾದಿದರ್ಶನಾಃ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿಷಯೇ ಬಂಭ್ರಮತಿ, ಕಿಮು ವಕ್ತವ್ಯಮ್ ಕ್ಷುದ್ರಜಂತವೋ ವಿವೇಕಹೀನಾಃ ಸ್ವಭಾವತ ಏವ ಬಹಿರ್ವಿಷಯಾಪಹೃತಚೇತಸಃ?

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧೨-೧

ಕಣಾದರೇ ಮುಂತಾದ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ದಾರ್ಶನಿಕರೇ ಆತ್ಮೈಕತ್ವದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಭ್ರಾಂತರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ವಿವೇಕಹೀನರಾದ ಸಾಮಾನ್ಯಮಾನವರ ಪಾಡೇನು? ಏಕೆಂದರೆ ಇವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊರಗಿನ ಭೋಗವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವವರಲ್ಲವೆ?

ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವು ತುಂಬಾ ಸುಲಭವೂ ಹೌದು, ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟವೂ ಹೌದು; ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ತುಂಬಾ ಸುಲಭ, ಸರಿಯಾಗಿ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ರಮದಿಂದ ತಿಳಿಯದೆ ಹೋದರೆ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ!

ಮಹಾಮಹಾಮೇಧಾವಿಗಳೂ, ಆಳವಾದ ವಿಚಾರವಾದಿಗಳೂ, ಚಿಂತಕರೂ ವಿಮರ್ಶಕರೂ ಆಗಿರುವ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ದಾರ್ಶನಿಕರಿಗೂ ಆತ್ಮೈಕತ್ವದ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ. ವೈಶೇಷಿಕ ದರ್ಶನದ ಮೂಲಪ್ರವರ್ತಕರಾದ ಕಣಾದರು, ನ್ಯಾಯದರ್ಶನದ ಗೌತಮರು, ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನದ ಕಪಿಲರು, ಯೋಗದರ್ಶನದ ಪತಂಜಲಿಗಳು, ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನದ ಜೈಮಿನಿಮಹರ್ಷಿಗಳು —ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಅನೇಕಾತ್ಮವಾದಿಗಳೇ. ಇವರಾರೂ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಾದಿಗಳಲ್ಲ.

ಇನ್ನು ಅಲ್ಪಮಾನವರ ಪಾಡೇನು? ಆದರೆ ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮನಾಗಿ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮಾನವರೂ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಸತ್ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ರಮದಿಂದ ಸದ್ಗುರು ಕೃಪೆಯಿಂದಲೇ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬರೀ ಬುದ್ಧಿಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಾಂತಿಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಹೇಯಮ್ ಅನುಪಾದೇಯಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಮಚ್ಯುತಮ್ ।
ಸರ್ವೇಷಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಜೂನ್ ೨೮
೧೮೦. ಆತ್ಮನು ಹೇಯೋಪಾದೇಯನಲ್ಲ

ಹೇಯೋಪಾದೇಯವಿಪರೀತಸ್ತ್ವಮ್ ಆತ್ಮಾ ಬ್ರಹ್ಮ ಇತಿ ವಿದ್ಧಿ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಹೇಯವೂ ಅಲ್ಲದ ಉಪಾದೇಯವೂ ಅಲ್ಲದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾದ ನೀನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೀಯೆ—ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅಹೇಯ ವೆಂದೂ ಅನುಪಾದೇಯ ವೆಂದೂ ಉಪದೇಶಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಎರಡು ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ಹಾತುಂ ಯೋಗ್ಯಂ = ಹೇಯಮ್, ಬಿಡುವದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕದ್ದಾದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಹೇಯ ಎಂದು ಹೆಸರು; ಉಪಾದಾತುಂ ಯೋಗ್ಯಮ್ = ಉಪಾದೇಯಮ್, ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಉಪಾದೇಯ ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಲೋಕದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳೂ ಹೇಯವೂ, ಉಪಾದೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಪತ್ನಿ, ಪುತ್ರ, ಪಶು, ಗೃಹಾದಿಗಳೂ; ವಿಷ್ಣು, ಶಿವ, ಬ್ರಹ್ಮಾ, ಲಕ್ಷ್ಮೀ, ಸರಸ್ವತೀ ಮುಂತಾದ ದೇವರುಗಳೂ ಹೇಯವೂ ಉಪಾದೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಬೇಕೆಂದಾಗ ಕರೆದಾಗ ಬಂದರೆ ಉಪಾದೇಯವಾಗುತ್ತಾರೆ. ಬೇಡವೆಂದಾಗ ದೂರಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿದಾಗ ಹೇಯವಾಗುತ್ತಾರೆ. ಛಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವೆಟರ್, ರಗ್ಗು, ಕಂಬಳಿಗಳು ಉಪಾದೇಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ; ತಂಪು ಪಾನೀಯಗಳು, ಫ್ಯಾನ್ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಹೇಯವಾಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಬೇಸಿಗೆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳೇ ಹೇಯ ಹಾಗೂ ಉಪಾದೇಯವಾಗುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಹೀಗೆ ಒಂದು ಸಲ ಹೇಯವಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದುಸಲ ಉಪಾದೇಯವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಹೇಯನೂ ಅಲ್ಲ, ಉಪಾದೇಯನೂ ಅಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಸಂಸಾರಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿರವಿದ್ಯಂ ಪ್ರಾಪ್ತವಿದ್ಯಂ ಧೂತಸಂಸಾರಬಂಧನಮ್ ।
ಅಸಂಸಾರಿಣಮಾತ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೨೯
೧೮೧. ‘ಅವಿದ್ಯಾಕೃಪೆ’ ಯಿಂದಲೇ ಜೀವತ್ವವು

ಯಾವದೇವ ಹಿ ದ್ವೈತಲಕ್ಷಣಾಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಂ ನಿವರ್ತಯನ್ ಆತ್ಮಾನಮ್ ಅಸಂಸಾರಿಣಂ ನ ಜಾನಾತಿ, ತಾವತ್ ಜೀವಸ್ಯ ಜೀವತ್ವಮ್ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೯

ದ್ವೈತದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತೊಲಗಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನನ್ನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಆತ್ಮನೆಂದು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ತಿಳಿಯುವದಿಲ್ಲವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಜೀವನ ಜೀವತ್ವವು ತೋರುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನೂ ತನ್ನನ್ನು ಜೀವನೆಂದೂ ಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ ದುಃಖಿಯೆಂದೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೆ ‘ಸಂಸಾರಿತ್ವ’ ವೆಂದೂ ‘ಜೀವತ್ವ’ ವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದು ಅನಾದಿಯಾಗಿ ಅನಂತವಾಗಿ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತೋರುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲಾ! ಇದು ಸತ್ಯವಾಗಿಯೇ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲಾ! ಈ ಜೀವತ್ವವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ತೊಲಗುವುದು ದಿಟವೇ? ಖಂಡಿತಾ ಈ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ಹೋಗುವದಿಲ್ಲ—ಎಂದು ಅನೇಕರು ವಾದಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಹೌದು ದಿಟ, ಇದು ಖಂಡಿತಾ ತೊಲಗುವದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಇದು ಸತ್ಯವಾಗಿದೆ—ಎಂದರ್ಥವೆ? ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಜೀವತ್ವವು ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರುವ ವರೆಗೂ ಪಟ್ಟಾಗಿ ಕೂತಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದಕೂಡಲೇ ಇದೂ ನಾಪತ್ತೆಯಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯ ಕೃಪಾಶ್ರಯವಿರುವವರೆಗೂ ಜೀವತ್ವವು ಭದ್ರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇಲ್ಲವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಜೀವತ್ವವೂ ಇಲ್ಲವಾಗುತ್ತದೆ, ಸಂಸಾರಿತ್ವವೂ ತೊಲಗುತ್ತದೆ! ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆ! ನೋಡಿದಿರಾ?

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆನಂದಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪಿಣಮ್ ।
ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪಂ ತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಮೀಶ್ವರಮ್ ॥

ಜೂನ್ ೩೦
೧೮೨. ಬಂಧಮೋಕ್ಷಗಳೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ

ಅವಿದ್ಯಾಕೃತನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿನಿಮಿತ್ತೋ ಹಿ ವಿಶೇಷಃ ಅಭ್ಯುಪ- ಗಮ್ಯತೇ ಆತ್ಮನಃ ಬಂಧಮೋಕ್ಷಾದಿಶಾಸ್ತ್ರಕೃತಸಂವ್ಯವಹಾರಾಯ ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೩

ಆತ್ಮನಿಗೆ ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ ಮುಂತಾದ ವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಅವಿದ್ಯಾಕೃತವಾದ ನಾಮರೂಪಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆ.

ಆತ್ಮನು ನಿಜವಾಗಿ ಬದ್ಧನೂ ಅಲ್ಲ ಮುಕ್ತನೂ ಅಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಬಂಧನವೂ ಇಲ್ಲ, ಮೋಕ್ಷವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಸಾಧಕರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬಂಧನ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ಎಂದು ನಾವೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವ್ಯವಹಾರ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದಾದರೂ ನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಆಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಿಗೆ ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪದಿಂದಲ್ಲ.

ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಪ್ರಾಣ—ಇವುಗಳೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಉಪಾಧಿಗಳು. ಇವುಗಳೇ ನಾಮರೂಪ ಉಪಾಧಿಗಳು. ಈ ಉಪಾಧಿಗಳು ಅವಿದ್ಯಾಕೃತವಾದವುಗಳು, ಅಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಈ ನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದು ಇವುಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆ. ಈ ಭ್ರಾಂತಿವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಉಪದೇಶದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಶಾಸ್ತ್ರವು ಅನಂತರ ತಳ್ಳಿಹಾಕುತ್ತದೆ. ಉಪದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಮೊದಲು ಈ ಭೇದವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಆಮೇಲೆ ಈ ಭೇದವು ಸತ್ಯವಲ್ಲವೆಂದು ವೇದಾಂತಗಳು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವದುಃಖವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಪರತತ್ತ್ವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಯೋಗಿರಾಜಂ ತ್ಯಾಗಿರಾಜಂ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಂ ಮಹಾಮತಿಮ್ ।
ಶಾಂತರಾಜಂ ಮುಕ್ತರಾಜಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರ ಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧
೩೦೬. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶ ಬೇಕು

ಗುರ್ವಾಶ್ರಯಣ ಶ್ರವಣಾದ್ಯುಪಾಯೈಃ ಅನ್ವಿಷ್ಯ ಚ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರ- ಣೀಯಂ ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವಮ್ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧-೧

ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ಅವರಿಂದ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಶ್ರವಣ —ಮುಂತಾದ ಉಪಾಯಗಳಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ತಾನೇ ಎಂದು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಎಂಥಾ ಮೇಧಾವೀ ಪಂಡಿತನಾಗಿದ್ದರೂ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವಿಲ್ಲದೆ ಕೇವಲ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಸಾಮರ್ಥ್ಯಮಾತ್ರದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ನಾಯಮಾತ್ಮಾ ಪ್ರವಚನೇನ ಲಭ್ಯೋ ನ ಮೇಧಯಾ ನ ಬಹುನಾ ಶ್ರುತೇನ (ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸದಿಂದಾಗಲಿ, ಮೇಧಾಶಕ್ತಿಯಿಂದಾಗಲಿ, ಬಹಳವಾಗಿ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಕೇಳುವದರಿಂದಾಗಲಿ ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.); ತದ್ವಿಜ್ಞಾನಾರ್ಥಂ ಸ ಗುರುಮೇವಾಭಿಗಚ್ಛೇತ್ (ಆ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಸಾಧಕನು ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಂನಿಧಿಗೇ ಹೋಗಬೇಕು.); ಅಧೀಹಿ ಭಗವೋ ಬ್ರಹ್ಮ (ಪೂಜ್ಯರಾದ ಗುರುಗಳೆ, ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ನನಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಿ.); ಆಚಾರ್ಯವಾನ್ ಪುರುಷೋ ವೇದ (ಆಚಾರ್ಯನನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ಮಾತ್ರ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲನು.)—ಇತ್ಯಾದಿ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳು ಸದ್ಗುರುವನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅವರ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿದರೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ಸಾರಿ ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸುಸಾಧಕರುಗಳು ಶ್ರೋತ್ರಿಯಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅವರಿಂದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಜ್ಞಾನಶತ್ರುವಿನಾಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವೇಣ ನಿತ್ಯಾನಂದಸ್ವರೂಪಿಣಮ್ ।
ಪರಮಾರ್ಥವಿದಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಾ ಚಾರ್ಯಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨
೩೦೭. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ

ಉಪದೇಶಕಾರ್ಯೇ ತು ಜ್ಞಾನೇ ನಿರ್ವೃತ್ತೇ, ಜ್ಞಾತೇ ಪರಮಾರ್ಥ-ತತ್ತ್ವೇ ದ್ವೈತಂ ನ ವಿದ್ಯತೇ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೧-೧೮

ಶಾಸ್ತ್ರ ಹಾಗೂ ಆಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶದ ಫಲವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಈ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಅಂದರೆ ಸತ್ಯವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾದರೆ ಪುನಃ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿಯಲಾರದು.

ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಈ ನಾಮರೂಪಾತ್ಮಕವಾದ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಸತ್ಯವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಹಿಂದಾಗಲಿ, ಇಂದಾಗಲಿ, ಮುಂದಾಗಲಿ—ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮೈವೇದಂ ವಿಶ್ವಮ್; ಈಶಾವಾಸ್ಯಮಿದಂ ಸರ್ವಮ್; ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಮ್ —ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿದರೆ, ಅದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡಿದರೆ, ಉತ್ತಮ ಜಿಜ್ಞಾಸು ಸಾಧಕರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲಸಾಧನಗಳ ಗುರಿ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಉಪದೇಶದ ಸಾರ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೆ ಅಂಥವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅಂಥವನಿಗೆ ಬೇರಾವದೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಪರಮಾರ್ಥವು.

ಏತದ್ಬುದ್ಧ್ವಾ ಬುದ್ಧಿಮಾನ್ ಸ್ಯಾತ್ ಕೃತಕೃತ್ಯಶ್ಚ ಭಾರತ ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೇ ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ನಾವು ಧನ್ಯರಾಗೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪದವಾಕ್ಯಪ್ರಮಾಣಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸೃಷ್ಟಿತಾತ್ಪರ್ಯಕೋವಿದಮ್ ।
ಸರ್ವದಾ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೩
೩೦೮. ‘ಜಗತ್ ಸೃಷ್ಟಿ’ ಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯವೇನು?

ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಾನುಗಮಾಯ ಚ ಆಕಾಶಾದ್ಯನ್ನಮಯಾಂತಂಕಾರ್ಯಂ ಪ್ರದರ್ಶಿತಮ್ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೬

ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪದ ಅನುಗಮಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಆಕಾಶದಿಂದ ಅನ್ನಮಯದ ವರೆಗಿನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ‘ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದಲೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಹುಟ್ಟಿದೆ’ ಯೆಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಾರಣವೆಂದೂ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕಾರ್ಯವೆಂದೂ ಕರೆದಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರ್ಯಕಾರಣಭಾವದ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ, ನ್ಯಾಯದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಧಾನವೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣ, ಪರಮಾಣುಗಳೇ ಜಗತ್ಕಾರಣ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಅದರಂತೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮವು ಜಗತ್ಕಾರಣ—ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಹೇಳುವ ಕ್ರಮವು ಒಂದೇ ಎಂದು ತೋರಿದರೂ ಅದರ ತಾತ್ಪರ್ಯವು ಮಾತ್ರ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿ, ತಾನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಒಳಹೊಕ್ಕಿದೆ—ಎಂದು ಹೇಳುವಾಗ ಇದರ ತಾತ್ಪರ್ಯವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು; ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಂದು ತಿಳಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿ ಇದನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಹತ್ತಿಯಿಂದ ತಯಾರಾದ ನೂಲುಗಳೇ ಬಟ್ಟೆಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ, ಎಂದರೆ ಬಟ್ಟೆಗಳ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವದೂ ಹತ್ತಿಯೇ ಎಂಬಂತೆ, ಚರಾಚರಾತ್ಮಕವಾದ ಸ್ಥಾವರ ಜಂಗಮಾತ್ಮಕವಾದ ವ್ಯಾಕೃತ ಅವ್ಯಾಕೃತವಾದ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಂಬುದೇ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ನಿಜವಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದು ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳು ಇವೆ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಭೂತಸುಹೃದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸುಹೃದಂ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಂ ಪ್ರಭುಮ್ ।
ಯತೀನಾಂ ಮುಕ್ತಿದಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಿಯಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೪
೩೦೯. ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ‘ಸುಹೃದ’ ನು

ಸುಹೃದಂಸರ್ವಭೂತಾನಾಂಸರ್ವಪ್ರಾಣಿನಾಂ ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರನಿರ-ಪೇಕ್ಷತಯಾ ಉಪಕಾರಿಣಂ, ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಹೃದಯೇ-ಶಯಂ ಸರ್ವಕರ್ಮಫಲಾಧ್ಯಕ್ಷಂ ಸರ್ವಪ್ರತ್ಯಯಸಾಕ್ಷಿಣಂ ನಾರಾಯಣಂಜ್ಞಾತ್ವಾಶಾಂತಿಂಪ್ರಾಪ್ನೋತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೨೯

ಭಗವಂತನು ‘ಸುಹೃದ’ ನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ವಾಸಮಾಡುತ್ತಾ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಉಪಕಾರಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಮಾತ್ರ ಯಾರಿಂದಲೂ ಏನನ್ನೂ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನು ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಫಲಗಳಿಗೂ ಅಧ್ಯಕ್ಷನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಂತಃಕರಣದ ಎಲ್ಲ ವೃತ್ತಿಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನೇ ನಾರಾಯಣನೆಂಬ ಭಗವಂತನು. ಇವನನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಸಾಧಕನು ಅದರಿಂದ ಪರಮಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅನಂತ ನಾಮಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ‘ಸುಹೃತ್’ ಎನ್ನುವ ನಾಮವೂ ಒಂದು. ‘ಸುಹೃತ್’ ಎಂದರೆ ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಹೃದಯವುಳ್ಳವನು’ ಎಂದರ್ಥ. ಭಗವಂತನು ನಮಗೆ ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಸಕಲಸಂಪತ್ತನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಕರಣಗಳನ್ನೂ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ, ವೇದಾಂತಗಳನ್ನೂ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನೂ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮಿಂದ ಮಾತ್ರ ಯಾವ ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರವನ್ನೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ.

ಇವನು ಯಾರು? ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ? ಎಂದರೆ ಅವನೇ ನಾರಾಯಣ, ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಇದ್ದಾನೆ. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನನ್ನು ತಿಳಿದಾಗಲೇ ಶಾಂತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಗುರುವರೇಣ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶ್ರೋತ್ರಿಯಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಚ ಸದ್ಗುರುಂ ಕರುಣಾಲಯಮ್ ।
ನಮಾಮಿ ಭಗವತ್ಪಾದಂ ಶಂಕರಂ ಲೋಕಶಂಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೫
೩೧೦. ‘ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶ’ ದ ಮಹಿಮೆ

ಬ್ರಹ್ಮ ಚ ಏವಮ್ ಆಚಾರ್ಯೋಪದೇಶಪರಂಪರಯಾ ಏವ ಅಧಿಗಂತವ್ಯಮ್, ನ ತರ್ಕತಃ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೧-೪

ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೀಗೆ ಆಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶ ಪರಂಪರೆಯಿಂದಲೇ ತಿಳಿಯಬೇಕೇ ಹೊರತು ಕೇವಲ ತರ್ಕದಿಂದ ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಬಲದಿಂದ ಅನೇಕ ತತ್ತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ತಾವೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಇತಿಹಾಸ, ಭೂಗೋಳ, ರಸಾಯನ, ವೈದ್ಯ, ಯೋಗ, ಗಣಿತ, ಜ್ಯೌತಿಷ್ಯ, ತರ್ಕ, ವ್ಯಾಕರಣ ಮುಂತಾದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುವಂತೆ ವೇದಾಂತದರ್ಶನವನ್ನೂ ತಾವೇ ತಾವಾಗಿ ಓದಿ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯ ಬಲದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೆಂದು ಭ್ರಾಂತರಾಗಿದ್ದಾರೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕೇವಲ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಬಲದಿಂದಾಗಲಿ ಮೇಧಾಶಕ್ತಿಯಿಂದಾಗಲಿ ದೊರಕುವ ಫಲವಲ್ಲ. ಇದು ಸದ್ಗುರುಗಳ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕಮಸ್ತಕ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ಇದು ಅನುಭವಜ್ಞಾನ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಈಗಲೇ “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎನ್ನುವ ಜ್ಞಾನವು ಸದ್ಗುರು ಉಪದೇಶದಿಂದಲೇ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾರದಮಹರ್ಷಿಗಳಂಥ ಮಹಾಮೇಧಾವಿಗಳಾದ ಪಂಡಿತರು ಕೂಡ “ಸನತ್ಕುಮಾರ” ರಂಥ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಸದ್ಗುರುಗಳ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರು–ಎಂದು ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಶ್ರುತಿಯು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸದ್ಗುರುಗಳು ಒಲಿದು ಉಪದೇಶಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅದು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವಾಗುತ್ತದೆ. ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಿ ಅವರ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಮುಕ್ತರಾಗೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಗಮಾಭಿಜ್ಞಾಯ ಆಚಾರ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆಚಾರ್ಯಮ್ ಆಗಮಾಭಿಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಭಿನ್ನಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್ ।
ಮುಮುಕ್ಷೂಣಾಂ ಕಾಮಧೇನುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ದೇಶಿಕಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೬
೩೧೧. ‘ಆಚಾರ್ಯ’ ನು ಯಾರು?

ಯಾ ಇಯಮ್ ಆಗಮಪ್ರಸೂತಾ ಮತಿಃ ಸಾ ಅನ್ಯೇನೈವ ಆಗಮಾಭಿಜ್ಞೇನ ಆಚಾರ್ಯೇಣೈವ ತಾರ್ಕಿಕಾತ್ ಭಿನ್ನೇನ ಪ್ರೋಕ್ತಾ ಸತೀ ಸುಜ್ಞಾನಾಯ ಭವತಿ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೯

ಆಗಮದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆಚಾರ್ಯನೇ ಉಪದೇಶಿಸಬೇಕು. ತಾರ್ಕಿಕನಲ್ಲದ, ಆಗಮಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದ ಆಚಾರ್ಯನು ಉಪದೇಶಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಸುಲಭವಾಗಿ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಬಹಳ ಜನ ವಿದ್ವಾಂಸರು ವೇದಾಂತ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಪಾಠಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆ ಪ್ರವಚನೋಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಶುಷ್ಕಪಾಂಡಿತ್ಯವು ತುಂಬಿರುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಸಂಪ್ರದಾಯವಾಗಲಿ ಅನುಭವವಾಗಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತಮಗೇ ವೇದಾಂತದ ಅನುಭವವಾಗಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಅವರು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ವೇದಾಂತವೂ, ಇತರ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಂತೆ ಒಂದು ಪಠ್ಯಭಾಗ. ಇವರ ವೇದಾಂತವೆಲ್ಲ ಪುಸ್ತಕದ ಬದನೆಕಾಯಿಗೆ ಸಮಾನ. ಪುಸ್ತಕದ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಮಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವ ಒಣಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಜನರಿವರು. ಇವರ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಯಾವ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಅನುಭವವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಯಾರು ಆಗಮಾಭಿಜ್ಞರಾದ ಆಚಾರ್ಯರೋ, ಯಾರಿಗೆ ಅಧ್ಯಾರೋಪಾಪವಾದ ಸಂಪ್ರದಾಯವು ಗೊತ್ತಿದೆಯೋ ಅವರೇ ನಿಜವಾಗಿ ವೇದಾಂತಾಚಾರ್ಯರು, ಇವರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು! ಇಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶವು ಸಾಧಕರನ್ನು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರ ವಾಣಿಯು ಅನುಭವಸಹಿತವಾದದ್ದು. ಸ್ವತಃ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರೂ ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರೂ ಆಗಿರುವಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ದೂರವಾಗಿ ಸುಜ್ಞಾನವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಮುಕ್ಷುಕಲ್ಪವೃಕ್ಷಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಪದೇಶೇನ ಮೂಲಾವಿದ್ಯಾನಿರಾಸಕಮ್ ।
ಜಿಜ್ಞಾಸುಕಾಮಧೇನುಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣತೋಽಸ್ಮ್ಯಹಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೭
೩೧೨. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು

ತತಶ್ಚ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಃ, ತತಃ ಆತ್ಯಂತಿಕಃ ಸಂಸಾರೋಪರಮಃ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಪಾಪವು ತೊಲಗಿದರೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ವಿದ್ಯೋದಯವಾದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅದಾದ ಕೂಡಲೇ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಬಿಡುಗಡೆ. ಏತರಿಂದ? ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ. ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೇ ಸಂಸಾರ; ಜನ್ಮಮರಣಚಕ್ರವೇ ಸಂಸಾರ, ಸುಖ ದುಃಖ ಮೋಹವೇ ಸಂಸಾರ, ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಪ್ರಮಾತೃತ್ವಗಳೇ ಸಂಸಾರ. ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮೂಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯ ಅನುಗ್ರಹದ ಫಲವೇ ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನ!

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಫಲಗಳುಂಟು. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕದ ವರೆಗಿನ ಎಲ್ಲ ಫಲಗಳೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಎಷ್ಟೇ ಹೆಚ್ಚಿನ ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಸಾರಬಂಧನವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಸಂಸಾರವೆಲ್ಲವೂ ದುಃಖಮಯವಾದದ್ದು. ಮಾಡಿ ಪಡೆದದ್ದೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಕಾರ್ಯ!

ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಉಪಾಯವಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಯಿತೆಂದರೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಬಂದಂತೆಯೇ. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೇ ಮುಕ್ತಿ, ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ. ಅಧ್ಯಾಸ ನಾಶವಾದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿದಂತೆಯೇ! ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಆ ಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾಧ್ಯಾಸರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಾಗ್ರಹಣನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
‘ತುರೀಯೇ’ ನಿಷ್ಠಿತಂ ವಂದೇ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೮
೩೧೩. “ತುರೀಯ” ನಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ

ತದಾ ಉಭಯಲಕ್ಷಣಂ ಬಂಧನಂ ತತ್ರ ಅಪಶ್ಯನ್ ತುರೀಯೇ ನಿಶ್ಚಿತೋ ಭವತಿ ಇತ್ಯರ್ಥಃ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯ ಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೧-೧೫

ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ಎರಡು ವಿಧವಾದ ಬಂಧನವನ್ನೂ ಕಾಣದೆ ತುರೀಯನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ.

ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಹಣ ಮತ್ತು ಅನ್ಯಥಾಗ್ರಹಣಗಳೆಂಬ ಬಂಧನವಿರುತ್ತದೆ. ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಅಗ್ರಹಣವೆಂಬ ಬಂಧನವಿರುತ್ತದೆ. ಅನ್ಯಥಾಗ್ರಹಣವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಅಗ್ರಹಣವೆಂದರೆ ಏನನ್ನೂ ತಿಳಿಯದಿರುವಿಕೆ. ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವದೇ ಅನ್ಯಥಾಗ್ರಹಣವು; ಇದೊಂದು ಬಂಧನವು. ಇನ್ನು ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನಾಗಲಿ, ಬೇರೊಂದನ್ನಾಗಲಿ ಏನನ್ನೂ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ; ಇದು ಅಗ್ರಹಣ. ಇದು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬಂಧನ.

ಈ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿರುವ ವಿವೇಕಜ್ಞಾನದ ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ಥಿತಿಯು ಇರುತ್ತದೆ. ಇದೇ ತುರೀಯ ಸ್ಥಿತಿಯು. ಈ ತುರೀಯವು ಒಂದು ಅವಸ್ಥೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಒಂದು ಅನುಭವವೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಆತ್ಮನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪ. ಸಾಧಕನು ಈ ತುರೀಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿಚಾರದಿಂದ ವಿವೇಕದಿಂದ ಈ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಯೇ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ತುರೀಯದ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಹಣವಾಗಲಿ ಮಿಥ್ಯಾಗ್ರಹಣವಾಗಲಿ ಎರಡೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಎರಡೂ ಬಂಧನಗಳಿಲ್ಲದ, ಯಾವ ದೋಷವೂ ಇಲ್ಲದ, ಸಹಜ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಸ್ವರೂಪವೇ ತುರೀಯವು. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯರಹಿತನಾಗಿರುವ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯಿದು! ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತನಿಗೆ ಇದೇ ಸಹಜವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಮುಕ್ಷುಹಿತಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಧೀರಂ ಶಾಂತಂ ಗುರುಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಮುಮುಕ್ಷುಹಿತಬೋಧಕಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ವಂದೇ ಕರ್ಮಬಂಧನಿವರ್ತಕಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೯
೩೧೪. ‘ಧೀರ’ ನಾದ ಮುಮುಕ್ಷು

ನಿತ್ಯಾನ್ಯಪಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಬಂಧಹೇತುತ್ವಾಶಂಕಯಾ ಜಿಹಾಸೋಃ ಮುಮುಕ್ಷೋಃಕುತಃಕಾಮ್ಯೇಷು ಪ್ರಸಂಗಃ?

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೬

ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದೇನೋ ಎಂಬ ಶಂಕೆಯಿಂದ ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನೇ ಬಿಡಬೇಕೆಂದಿರುವ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಹೊರಟಾನೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ.

ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ನಿತ್ಯ, ನೈಮಿತ್ತಿಕ, ಕಾಮ್ಯ, ಪ್ರತಿಷಿದ್ಧಗಳೆಂದು ನಾಲ್ಕು ವಿಭಾಗಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗೃಹಸ್ಥರು ನಿಷಿದ್ಧಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ನಿತ್ಯ ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಇಷ್ಟಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿ ಹಾಗೂ ಅನಿಷ್ಟಫಲ ಪರಿಹಾರವಾಗುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುವಿನ ವಿಚಾರವೇ ಬೇರೆ. ಇವನು ಮುಮುಕ್ಷು; ಎಂದರೆ ಜನ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವ ವಿವೇಕಿ. ಇವನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಸ್ವರ್ಗವಂತೂ ಖಂಡಿತಾ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಮೋಕ್ಷಮಾತ್ರ.

ಇವನು ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿಚಾರಪರನಾಗಿ, ಶಮದಮಾದಿ ಸಾಧನಾನುಷ್ಠಾನ ಪರನಾಗಿರುವದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾದ ನಿತ್ಯಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಎಲ್ಲಿ ಪುನರ್ಜನ್ಮವು ಬಂದು ಒದಗುತ್ತದೆಯೋ ಎಂಬ ಭಯವಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿತ್ಯಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನೇ ಬಿಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಇಂಥ ವಿವೇಕಿ ಧೀರನಿಗೆ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯು ಖಂಡಿತಾ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮಗಳೇ ಬಂಧಕ. ಅದರಲ್ಲೂ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳು! ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳು ಬಂಗಾರದ ಬೇಡಿಗಳು. ಈ ವಿವೇಕಿ ಧೀರನಿಗೆ ಯಾವ ಬೇಡಿಯೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಾತ್ಮಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಮಾಪನ್ನಮ್ ಅಭಯಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೦
೩೧೫. ಆಹಾ! ಇದಲ್ಲವೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲ?

ಯದೇತತ್ ವಿದ್ಯಾಫಲಂ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಃ ಮೋಕ್ಷಃ ತತ್ ಅಭಯಮ್ ಅವಿದ್ಯಾವರ್ಜಿತಮ್ ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೨೧

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವಾದ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವಿದೆಯಲ್ಲ, ಅದು ಅಭಯಸ್ವರೂಪವಾದದ್ದು ಮತ್ತು ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತವಾದದ್ದು.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಪರಾವಿದ್ಯೆ’ ಯೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದ ಧರ್ಮಗಳಿಲ್ಲದ ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೆಂದೂ, ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೆಂದೂ ಅರಿಯುವದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಈ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಾಧಕನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಈ ವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವೇ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವು. ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ, ತಾನೇ ಎಲ್ಲವೂ; ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನರಾಗಿ ಯಾವ ಜೀವರೂ ಇಲ್ಲ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಇರುವ ಏಕೈಕನಾದ ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ಎಂಬ ಅನುಭವವೇ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವು. ದೇಹಾದ್ಯುಪಾಧಿ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನಭಾವವು ನಾಶವಾಗಿ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವು. ಇದಕ್ಕೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಅಮೃತತ್ವವೆಂದೂ ಹೆಸರು.

ಈ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವು ಅಭಯವಾದದ್ದು. ಭಯವೆಂದರೆ ಹೆದರಿಕೆ. ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಭಯವಾಗಬಹುದು. ಬ್ರಹ್ಮವು ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ್ದರಿಂದ ಭಯದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಇಂಥ ಅಭಯಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯಾಗಲಿ ಕಾಮಗಳಾಗಲಿ ಇರಲಾರವಷ್ಟೇ! ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಇರಲಾರದು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂನ್ಯಾಸಿಮಾರ್ಗದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂನ್ಯಾಸಿಪುಂಗವಂ ಶಾಂತಂ ಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ದೇಶಿಕಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೧
೩೧೬. ‘ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಗಳು ಹೇಗಿರಬೇಕು?

ವಿಗತದೋಷೈರೇವ ಪಂಡಿತೈಃ ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ಪರೈಃ ಸಂನ್ಯಾಸಿಭಿಃ ಅಯಮಾತ್ಮಾ ದ್ರಷ್ಟುಂ ಶಕ್ಯಃ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೨-೩೫

ದೋಷಗಳಿಂದ ದೂರರಾಗಿರುವ, ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ಪರರಾದ ಪಂಡಿತ ರಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ಅರಿಯಬಲ್ಲರು.

ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಂದರೆ ಸರ್ವಸಂಗಪರಿತ್ಯಾಗಿಗಳಾದ ಮಹಾತ್ಮರು. ಇವರು ಎಲ್ಲಾ ಲೌಕಿಕವ್ಯವಹಾರಗಳಿಂದಲೂ ದೂರವಾಗಿ ಸದಾ ವೇದಾಂತಚಿಂತನಪರರು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಉಚ್ಚತಮಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವ ತಪಸ್ವಿಗಳು; ತ್ಯಾಗ, ಸಂತೋಷ, ಶಾಂತಿ, ದಯಾ, ಅಹಿಂಸಾಪರರಾದ ಇವರು ಮಾನವರಿಗೆ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗದ ಮಹತ್ತ್ವವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ ಪೂಜ್ಯ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳು.

ಸಂನ್ಯಾಸಿಪುಂಗವರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಮೂರು ‘ಆದರ್ಶ’ ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ರಾಗದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯಾ, ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿ ಸಕಲ ದೋಷಗಳಿಂದಲೂ ರಹಿತರಾಗಿರಬೇಕು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಮನಸ್ಸು ಮಕ್ಕಳ ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ಅತ್ಯಂತ ತಿಳಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಪಂಡಿತರಾಗಿರಬೇಕು, ಎಂದರೆ ವಿವೇಕಿಗಳಾಗಿ ವಿಚಾರಪರರಾಗಿರಬೇಕು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥ ಚಿಂತನ ತತ್ಪರರಾಗಿರಬೇಕು. ಉಪನಿಷತ್ ಮಂತ್ರಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸದಾ ಅನುಸಂಧಾನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರೇ ನಿಜವಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಂದರೆ ಬರೀ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರಧಾರಿಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಸತ್ ಸಂಗಿಗಳಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೇ. ಇಂಥ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸುಲಭವಾಗಿ ಉಂಟಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವೆ?

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಾಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಏಕರೂಪಂ ಸದಾತ್ಮಸ್ಥಂ ನಿರ್ವಿಕಾರಂ ನಿರಂಜನಮ್ ।
ನಿರ್ಗುಣಂ ನಿರ್ವಿಶೇಷಂ ಚ ಶ್ರಯೇ ಶಂಕರ ಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೨
೩೧೭. ಮಂದಮತಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನು ದುರ್ಬೋಧನು

ಆತ್ಮಾ ದುರ್ವಿಜ್ಞೇಯಃ ಮಂದಮತೀನಾಮ್, ಸ್ಥಿತಿ ಗತಿ ನಿತ್ಯ ಅನಿತ್ಯಾದಿವಿರುದ್ಧಾನೇಕಧರ್ಮೋಪಾಧಿಕತ್ವಾತ್ ವಿರುದ್ಧಧರ್ಮವಾನ್ ಇವ ಅವಭಾಸತೇ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೨೧

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನು ದುರ್ವಿಜ್ಞೇಯನು. ಸ್ಥಿತಿ ಗತಿ, ನಿತ್ಯ ಅನಿತ್ಯ ಮುಂತಾದ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಅನೇಕ ಧರ್ಮಗಳ ಉಪಾಧಿಯುಳ್ಳವನಾದ್ದರಿಂದ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳವನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.

ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮವು, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮನು. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಒಂದೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಕೂಟಸ್ಥನೆಂದು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕೂಟಸ್ಥನೆಂದರೆ ಅಲುಗಾಡದವನು, ಅವಿಕಾರಿ ಎಂದರ್ಥ. ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಆತ್ಮನು ಸರ್ವಗತ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ; ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮನು ವ್ಯಾಪಿಸಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ನಾಶವೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಈ ಅನಿತ್ಯಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಕಾರಣವೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ್ದರಿಂದ ಅದು ಕಾರಣವಲ್ಲವೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ಜೀವನಿಗೇ ಎಂದು ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಜೀವನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಮಂದಮತಿಗಳಿಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತ ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದು ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಗತ್ರಯರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಕರ್ತಾರಮಭೋಕ್ತಾರಂ ಕರ್ಮಸಂಗವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೩
೩೧೮. ‘ಸಂಗತ್ರಯ’ ವೇ ಬಂಧಕ

ಯೇಷಾಂ ತು ಸಂಸಾರಿಣಾಮ್ ‘ಅಹಂ ಕರ್ತಾ’ ಇತ್ಯಭಿಮಾನಃ, ಕರ್ಮಸು ಸ್ಪೃಹಾ ತತ್ಫಲೇಷು ಚ, ತಾನ್ ಕರ್ಮಾಣಿ ಲಿಂಪಂತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೧೪

ಯಾವ ಸಂಸಾರಿಗಳಿಗೆ ನಾನು ಕರ್ತೃ ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನವಿದೆಯೊ, ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕರ್ಮಫಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಗವು ಇದೆಯೊ, ಅಂಥವರನ್ನು ಕರ್ಮಗಳು ಬಂಧಿಸುತ್ತವೆ.

ಕರ್ಮಗಳು ಸ್ವತಃ ಯಾರಿಗೂ ಬಂಧಕವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳು ಅಚೇತನವಾದ ವ್ಯಾಪಾರಮಾತ್ರವಲ್ಲವೆ? ಹಾಗಾದರೆ ಕರ್ಮಗಳ ಅಂಟು ಆಗುವದು ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ, ಮೂರು ದೋಷಗಳಿಂದ: ಕರ್ತೃತ್ವಸಂಗ, ಕರ್ಮಸಂಗ ಮತ್ತು ಫಲಸಂಗ—ಇವೇ ಆ ಮೂರು ದೋಷಗಳು.

ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ಆಚಾರವಂತ, ನಾನು ನಿಷ್ಠಾವಂತ, ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಇಷ್ಟೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವವನು—ಎಂದು ಭಾವಿಸುವದು ಕರ್ತೃತ್ವಸಂಗವು. ಇಂಥ ಉತ್ತಮವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಇಂಥ ಕರ್ಮದಿಂದ ಈ ಫಲವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಪುಣ್ಯಕರ್ಮ, ಇದು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮ, ಇದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕಕರ್ಮ—ಎಂದು ಭಾವಿಸುವದು ಕರ್ಮಸಂಗ. ಇನ್ನು, ಇಂಥ ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಈ ಫಲ ಬೇಕಾದರೆ ಈ ಕರ್ಮ, ಆ ಫಲಕ್ಕೆ ಆ ಕರ್ಮ, ಈ ಫಲವನ್ನು ಪಡೆದು ನಾನು ಸುಖವಾಗಿರುತ್ತೇನೆ, ಆ ಫಲಕ್ಕಿಂತ ಈ ಫಲವು ಉತ್ತಮವಾದದ್ದು —ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಭಾವಿಸುವದು ಫಲಸಂಗವು. ಈ ‘ಸಂಗತ್ರಯ’ ವು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನು ಬಂಧಿಸಿ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ತಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ಈ ಸಂಗತ್ರಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭಗವದರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅದೇ ಕರ್ಮಯೋಗವಾಗಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಾಸ್ತ್ರತಾತ್ಪರ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೪
೩೧೯. ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವೇ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ತಾತ್ಪರ್ಯ

ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯಂ ತು ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಮ್ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಮೇವ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೯

ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನೇ ಸಕಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಪರಮ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಪ್ರತಿಪಾದನೆ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತಗಳು, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು. ಈ ವೇದಾಂತಗಳು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಹದಿನಾಲ್ಕು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ, ಭಕ್ತಿ, ಧ್ಯಾನ, ತ್ಯಾಗ, ಸಂನ್ಯಾಸ, ಜ್ಞಾನ, ಆತ್ಮೈಕತ್ವ—ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಏತರಲ್ಲಿ ತಾತ್ಪರ್ಯ? ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು ಕಷ್ಟ. ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳೂ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯವಾಗಲಾರದಷ್ಟೆ?

ಹಾಗಾದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದ ವಸ್ತು ಯಾವುದು? ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮೈಕತ್ವವೇ. ಆತ್ಮನು ಅದ್ವಿತೀಯಸ್ವರೂಪನು, ಆತ್ಮನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಾದಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ; ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪನು; ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಸಾರಿತ್ವ, ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನದ ನಿವೃತ್ತಿ. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮುಕ್ತಿ. ಇದು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುವ ವಿಷಯ.

ಹಾಗಾದರೆ ಜೀವಬ್ರಹ್ಮದ ಭೇದವನ್ನು ಕೆಲವು ಕಡೆ ಹೇಳಿದ್ದಾರಲ್ಲ? ಎಂದರೆ, ಅದೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಅನುವಾದ ಮಾತ್ರ. ಉಪದೇಶದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಈ ಭೇದವನ್ನು ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಭೇದವು ಶಾಸ್ತ್ರ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯೇನಲ್ಲ. ಆತ್ಮೈಕತ್ವ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯೇ ಶ್ರುತಿಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಆತ್ಮೈಕತ್ವವೇ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದದ್ದು. ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನೇ ಪರಮ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಎಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೂ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪೂರ್ವಸಂಸ್ಕಾರರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪತ್ತ್ಯೈ ಪೂರ್ವಸಂಸ್ಕಾರದರ್ಶಕಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೫
೩೨೦. ಜನ್ಮಾಂತರಸಂಸ್ಕಾರವೂ ವಿದ್ಯೋತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯಕ

ಜನ್ಮಾಂತರಕೃತಮಪಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಾದಿಸಾಧನಂ ವಿದ್ಯೋತ್ಪತ್ತಿಂ ಪ್ರತಿ ಅನುಗ್ರಾಹಕಂ ಭವತಿ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಸತ್ಯ, ಅಹಿಂಸಾ ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ.

ಅನೇಕರಿಗೆ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳು ವೇದಾಂತ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡಿದರೂ ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ! ಇದಕ್ಕೆ ಏನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ ಅವರವರ ಚಿತ್ತಸಂಸ್ಕಾರ, ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ಕೃತ ಸಂಸ್ಕಾರ!

ಕೆಲವರಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ತಪಸ್ಸಿನ ಫಲವಾಗಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬಲುಬೇಗನೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆ ತಪಸ್ಸು ಯಾವದು? ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಅಹಿಂಸಾ, ಸತ್ಯವಚನ, ಶಮದಮಾದಿಗಳು; ಇವು ಸಹಕಾರಿಸಾಧನಗಳು. ಇನ್ನು ಧ್ಯಾನ, ಉಪಾಸನೆ, ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿ ಮುಂತಾದವುಗಳು ಅಂತರಂಗಸಾಧನಗಳು.

ಈ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡದಿದ್ದರೂ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವದರಿಂದ ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಉಂಟಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಬೇಗನೆ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಇಂಥ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಾದರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂತೂ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾದವನಿಗೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಸಾಧಕರಾದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿವರಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜ್ಞಾನಿನಂ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಸದ್ಗುರುಂ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿನಮ್ ।
ವಂದೇಽಹಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಂ ತತ್ತ್ವದರ್ಶನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೬
೩೨೧. ‘ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ’ ಗಳೆಂದರೆ ಇವರೇ

‘ತತ್’ ಇತಿ ಸರ್ವನಾಮ । ಸರ್ವಂ ಚ ಬ್ರಹ್ಮ । ತಸ್ಯ ನಾಮ ತದಿತಿ । ತದ್ಭಾವಃ ತತ್ತ್ವಮ್ । ತತ್ ದ್ರಷ್ಟುಂ ಶೀಲಂ ಯೇಷಾಂ ತೇ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿನಃ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೬

‘ತತ್’ ಶಬ್ದವು ಸರ್ವನಾಮ. ಸರ್ವವಾದದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ‘ತತ್’ ಎಂದು. ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವೇ ತತ್ತ್ವವು. ಈ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ಅರಿಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವು ಯಾರಿಗಿದೆಯೋ ಅಂಥವರೇ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿಗಳು.

‘ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ’ ಶಬ್ದದಲ್ಲಿ ‘ತತ್ತ್ವ’ ‘ದರ್ಶಿ’ ಎಂಬ ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳಿವೆ. ‘ತತ್ತ್ವ’ ಶಬ್ದವು ‘ತಸ್ಯ ಭಾವಃ’ ಎಂದು ಭಾವಾರ್ಥಕವಾದದ್ದು. ‘ತತ್’ ಎಂಬುದು ಸರ್ವನಾಮಶಬ್ದ. ತತ್ ಎಂದರೆ ‘ಅದು’ ಎಂದರ್ಥ. ‘ತತ್’ ಎಂಬುದು ಸರ್ವನಾಮ, ಎಂದರೆ ‘ಸರ್ವಸ್ಯ ನಾಮ’ ಎಲ್ಲದರ ಹೆಸರು ಎಂದರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಸರ್ವವಾದದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮವೊಂದೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಹೆಸರು ‘ತತ್’ ಎಂದು. ‘ತತ್’ ಎಂಬ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ‘ತತ್ತ್ವ’ ; ತತ್ತ್ವವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮದ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪ.

‘ದರ್ಶಿ’ ಎಂದರೆ ಅರಿತವನು ಎಂದರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತವನೇ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ. ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ, ತಾನು ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲ; ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನು, ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಬಲ್ಲವನೇ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿಯು, ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ತತ್ತ್ವದರ್ಶನ. ಇದೇನು ಪುಸ್ತಕದ ಬದನೇಕಾಯಿಯಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕ ಮಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಒಣಪಾಂಡಿತ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ, ಅನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡಿರುವ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾದ ದೃಢವಾದ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವಿದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾಂಧಕಾರನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾದಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಚ ವಂದೇ ತಂ ಶಂಕರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೭
೩೨೨. ಪುಣ್ಯವು ಬಂಗಾರದ ಬೇಡಿಯು!

ಅನಾತ್ಮಜ್ಞವಿಷಯ ಏವ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾದಿಲಕ್ಷಣಃ ಸರ್ವೋಽಪಿ ಸಂಸಾರಃ, ನ ತು ಆತ್ಮಜ್ಞಸ್ಯ ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೧೯

ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮ, ಪುಣ್ಯ ಪಾಪ, ಸ್ವರ್ಗ ನರಕ, ವಿದ್ಯಾ ಅವಿದ್ಯಾ, ಜನ್ಮಮರಣ—ಈ ರೂಪವಾಗಿರುವದೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಈ ಸಂಸಾರವು ಅಜ್ಞಾನಿಗೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಲ್ಲ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರವೆಂದರೆ, ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಮನೆ ಮಠ—ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಮಾತ್ರವೆಂದು ತಿಳಿದು ಇವುಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳವನನ್ನು ಸಂಸಾರಿಯೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯಾಗಿ ಒಬ್ಬಂಟಿಗನಾಗಿದ್ದರೆ ಅಥವಾ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರಧಾರಿಯಾಗಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನನ್ನು ಅಸಂಸಾರಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದು ‘ಸಂಸಾರಿ’ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ ಅರ್ಥ. ಸಂಸಾರವೆಂದರೆ ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಕರ್ತೃತ್ವ, ಭೋಕ್ತೃತ್ವಗಳೇ ನಿಜವಾದ ಸಂಸಾರ. ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸಕಲ ಸಂಪತ್ತುಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುವದೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವದೂ ಮಹಾಸಂಸಾರವೇ. ಅಧರ್ಮದಂತೆಯೇ ಧರ್ಮವೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾರ್ಯವೇ ಆಗಿದೆ. ಅಧರ್ಮದಿಂದ ನೀಚಯೋನಿಯುಂಟಾದರೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ದೇವಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಅಧರ್ಮವು ಕಬ್ಬಿಣದ ಬೇಡಿಯಾದರೆ ಧರ್ಮವು ಬಂಗಾರದ ಬೇಡಿಯು. ಅಂತೂ ಎರಡೂ ಬಂಧಕಗಳೇ. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಸಕಲ ಸಂಸಾರಬಂಧನಗಳೂ ಉಂಟು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಸಂಸಾರಬಂಧನಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಇವನಿಗೆ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳ ಅಂಟು ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದಾನಂದಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವದಾ ಸರ್ವರೂಪೈಶ್ಚ ಭಾಸ್ವಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸಾ ।
ಸರ್ವೋಪಾಧಿವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೮
೩೨೩. ಒಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾನಾಕಲ್ಪನೆಗಳು

ತದೇವ ಏಕಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸರ್ವೋಪಾಧಿಭೇದಭಿನ್ನಂ ಸರ್ವೈಃ ಪ್ರಾಣಿಭಿಃ ತಾರ್ಕಿಕೈಶ್ಚ ಸರ್ವಪ್ರಕಾರೇಣ ಜ್ಞಾಯತೇ, ವಿಕಲ್ಪ್ಯತೇ ಚ ಅನೇಕಧಾ ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೩-೧-೩

ಆ ಈ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಬೇರೆಬೇರೆಯ ನಾನಾ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ತಾರ್ಕಿಕರು ಕೂಡ ಈ ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ತಮತಮಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಅನೇಕವಿಧವಾಗಿ ವಿಕಲ್ಪಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

‘ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ, ನಾಮರೂಪಗಳು ಹಲವು’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ಒಂದೊಂದು ನಾಮರೂಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಪರಮಾತ್ಮನಿಲ್ಲ. ಎಂಭತ್ತುನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ಒಬ್ಬನೇ.

ಅರಮನೆ, ಗುರುಮನೆ, ಚಿತ್ರಮಂದಿರ, ದೇವಾಲಯ, ವಿದ್ಯಾಶಾಲೆ —ಮುಂತಾದ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆದರೂ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಏನು? ಸಿಮೆಂಟ್, ಕಬ್ಬಿಣ, ಮರಳು, ಜಲ್ಲಿಕಲ್ಲು, ನೀರು—ಇಷ್ಟೇ ತಾನೇ? ದೋಸೆ, ರೊಟ್ಟಿ, ಇಡ್ಲಿ, ಉಪ್ಪಿಟ್ಟು, ಅನ್ನ, ಬಾತು—ಏನೆಂದರೂ ಎಲ್ಲವೂ ಅಕ್ಕಿಯೇ ಅಲ್ಲವೇ? ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರು ಯಾರು ಏನೇ ನಾನಾರೂಪಗಳಿಂದ ಎಷ್ಟೇ ತರಹ ವ್ಯವಹರಿಸಿದರೂ ಎಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಸಾಂಖ್ಯರು ಪ್ರಧಾನವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ, ವೈಶೇಷಿಕರು ಪರಮಾಣು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಮೀಮಾಂಸಕರು ಕರ್ಮವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ, ವೇದಾಂತಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪನೆಯಾಗಿದೆ! ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೊಂದೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಗಮರಹಸ್ಯಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆಗಮಾರ್ಥವಿದಂ ಧೀರಂ ಸಂಪ್ರದಾಯಪ್ರವರ್ತಕಮ್ ।
ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಸಂಶಯಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೧೯
೩೨೪. ಆಗಮವಾಕ್ಯಾರ್ಥವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ

ವಿದಿತಾವಿದಿತಾಭ್ಯಾಮ್ ಅನ್ಯತ್ ಬ್ರಹ್ಮ ಇತಿ ಆಗಮವಾಕ್ಯಾರ್ಥಃ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಬ್ರಹ್ಮವು ವಿದಿತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅವಿದಿತವೆಂಬ ಅವ್ಯಾಕೃತಕ್ಕಿಂತಲೂ ವಿಲಕ್ಷಣವಾದದ್ದು ಎಂಬುದು ಆಗಮವಾಕ್ಯದ ತಾತ್ಪರ್ಯಾಥರ್ವು.

ಆಗಮವೆಂದರೆ ವೇದ. ಇಲ್ಲಿ ವೇದವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತ. ವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವಂಥ ಉಪದೇಶದ ಕ್ರಮಕ್ಕೂ ಆಗಮವೆಂದು ಹೆಸರು. ಈ ಆಗಮದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ವಿದಿತ, ಅವಿದಿತವೆಂದು ಇಬ್ಭಾಗಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ವಿದಿತವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡುವ ವ್ಯಾಕೃತಪ್ರಪಂಚ. ಇನ್ನೊಂದು, ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಅವಿದಿತ. ವಿದಿತ, ವ್ಯಕ್ತ, ಸ್ಥೂಲ, ಕಾರ್ಯ, ಗೋಚರ, ಕ್ಷರ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳು. ಅವಿದಿತ, ಅವ್ಯಕ್ತ, ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಕಾರಣ, ಅಗೋಚರ, ಅಕ್ಷರ— ಇವೆಲ್ಲವೂ ಪರ್ಯಾಯಪದಗಳು. ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಪಂಚವೂ ಅಡಕವಾಗಿದೆ. ಇಷ್ಟೇ ಜಗತ್ತಿನ ಸ್ವರೂಪ. ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ!

ಪರಬ್ರಹ್ಮವಾದರೋ, ಇವೆರಡಕ್ಕಿಂತಲೂ ಭಿನ್ನ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪ್ರಮಾಣಗೋಚರವಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನು ‘ವಿದಿತ’ ವಲ್ಲ, ಅಂದರೆ ವ್ಯಾಕೃತವಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಬೀಜಶಕ್ತಿಯು ಅವಿದಿತ ಅಥವಾ ಅವ್ಯಾಕೃತವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಆತ್ಮನು ನಿಜವಾಗಿ ಕಾರಣನೂ ಅಲ್ಲ, ಅವ್ಯಾಕೃತನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಿದಿತಕ್ಕಿಂತಲೂ ವಿಲಕ್ಷಣನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಕ್ಷರ ಅಕ್ಷರ— ಎರಡನ್ನೂ ಮೀರಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ‘ಪುರುಷೋತ್ತಮ’ ಎಂದು ಕರೆದಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಋಷಿಗಣಪೂಜಿತಪದಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಮುಮುಕ್ಷೂಣಾಮ್ ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣಬೋಧಕಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಧರ್ಮಮರ್ಮಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಚಿತ್ತವಿಶುದ್ಧಯೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೦
೩೨೫. ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಿಯು

ಪ್ರವೃತ್ತಿಲಕ್ಷಣೋ ಧರ್ಮಃ ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣಬುದ್ಧ್ಯಾ ಅನುಷ್ಠೀಯ- ಮಾನಃ ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಯೇ ಭವತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಫಲಗಳಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗಿರುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಧರ್ಮವು ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗವಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡ ಲ್ಪಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಆಗುತ್ತದೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ಸತ್ಫಲಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪಶು, ಪತ್ನಿ, ಪುತ್ರ, ಧನ, ಗೃಹಾದಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕವನ್ನೂ ಹೊಂದಬಹುದು. ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಇಷ್ಟೇ.

ಆದರೆ ಇದೇ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಶಾಶ್ವತ ಆನಂದರೂಪವಾದ ಮೋಕ್ಷವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಯೋಗದ ರಹಸ್ಯವೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಈಶ್ವರನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಮಾಡುವದು. ಈಶ್ವರನ ದಾಸನಾಗಿ ನಾನು ಈಶ್ವರನ ಸಂಕಲ್ಪದಂತೆ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಾ ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಈಶ್ವರನಿಗೇ ಸಮರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ—ಎಂದು ಮಾಡುವದೇ ಕರ್ಮಯೋಗವು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವದರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಅಹಂಕಾರ, ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ದೋಷಗಳು ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ; ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಿ—ಎಂದು ಹೆಸರು. ಸಕಲಸಾಧನಗಳ ಗುರಿಯೇ ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಿಯು. ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ಕೂಡಿದಾಗ ಬಂಧಕವಾಗುತ್ತದೆ, ಭಗವಂತನ ಸಂಬಂಧವಾದಾಗ ಕರ್ಮಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಾನಾತ್ಮವಿಭಾಗಜ್ಞಂ ಸತ್ಯಮಿಥ್ಯಾವಿಚಕ್ಷಣಮ್ ।
ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಶ್ರಯೇ ಶಂಕರ ಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೧
೩೨೬. ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ ದಡ್ಡರೇ!

ತದ್ವಿವೇಕೇನ ವಸ್ತುಸ್ವರೂಪಾವಧಾರಣಂ ವಿದ್ಯಾಮ್ ಆಹುಃ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ – ಅಧ್ಯಾಸಭಾಷ್ಯ

ಆತ್ಮನನ್ನೂ ಅನಾತ್ಮವನ್ನೂ ವಿವೇಕದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದನ್ನೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ‘ವಿದ್ಯೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ವಿದ್ಯೆ, ಅವಿದ್ಯೆ ಎಂಬೀ ಶಬ್ದಗಳು ಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧ. ಶಾಲಾಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ ಓದಿ ಡಿಗ್ರಿ, ಪ್ರಶಸ್ತಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದವನನ್ನು ‘ವಿದ್ಯಾವಂತ’ ನೆಂದೂ ಅಕ್ಷರವಿದ್ಯೆಯಿಲ್ಲದವನನ್ನು ‘ಅವಿದ್ಯಾವಂತ’ ನೆಂದೂ ದಡ್ಡನೆಂದೂ ಕರೆಯುವದು ರೂಢಿ. ವಿದ್ಯಾವಂತನಿಗೆ ಗೌರವ, ಪೂಜಾ, ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳು ಉಂಟು; ಅವಿದ್ಯಾವಂತನಿಗೆ ಚಾಕರಿಯೇ ಜೀವನ. ಇದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದಿರುವ ವಿಷಯ.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಈ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲ. ‘ವಿದ್ಯಾ’ ಎಂದರೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಅನಾತ್ಮವಾದ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಪ್ರಾಣಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಇವುಗಳಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ತಿಳಿಯುವದೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯು. ಅನಾತ್ಮವಾದ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ಅನೃತವೆಂದೂ ಪರಿಶುದ್ಧನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದೂ ತಿಳಿಯುವದೇ ವಿದ್ಯೆಯು. ಇದಕ್ಕೇ ಜ್ಞಾನವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಹೀಗೆ ವಿವೇಚಿಸಿ ತಿಳಿಯದೆ ಆತ್ಮನನ್ನೂ ಅನಾತ್ಮವನ್ನೂ ಕಲೆಬೆರಕೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತಿಳಿಯುವದಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಅವಿದ್ಯೆ’ ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ, ಲೋಕಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದ ಮಹಾವಿದ್ಯಾವಂತರೂ ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೇ ಆಗಿದ್ದಾರೆ. ಎಲ್ಲರೂ ದಡ್ಡರೇ! ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆ, ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ; ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾಸ, ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದವರೆಲ್ಲರೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಹಜಾನಂದಮೋಕ್ಷವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಉತ್ಪಾದ್ಯಾದಿಚತುರ್ಭೇದಭಿನ್ನಮೋಕ್ಷಪ್ರದರ್ಶಕಮ್ ।
ಸಹಜಾನಂದನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೨
೩೨೭. ಕರ್ಮಫಲಗಳು ‘ನಾಲ್ಕೇ’ ಬಗೆಯವು

ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸಂಸ್ಕಾರ ವಿಕಾರ ಆಪ್ತಯೋ ಹಿ ಫಲಂ ಕರ್ಮಣೋ ದೃಷ್ಟಮ್ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಹೊಸದಾಗಿ ಫಲವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡುವದು, ವಸ್ತುವನ್ನು ಶುದ್ಧೀ ಕರಿಸುವುದು, ಪದಾರ್ಥವನ್ನು ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡುವದು, ವಸ್ತುವನ್ನು ತಂದು ಕೊಡುವದು—ಎಂಬ ಈ ನಾಲ್ಕು ಫಲಗಳು ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಕಂಡಿರುತ್ತವೆ.

ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಅದ್ಭುತ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವು ಇರುವದು ದಿಟ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಇಷ್ಟವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದುವದಕ್ಕೂ ಬೇಡವಾದ ಅನಿಷ್ಟವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಗಳು ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುತ್ತವೆ—ಎಂಬಿದು ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಕೇವಲ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮೋಕ್ಷ ವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಕರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಫಲವಲ್ಲ. ಕರ್ಮಫಲಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು ಮೋಕ್ಷ!

ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ, ವಿಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಆಪ್ಯ—ಎಂದು ನಿರ್ಣಯಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಪುತ್ರನು ಕರ್ಮದಿಂದ ಉತ್ಪಾದ್ಯನಾದ ಫಲ. ಆಜ್ಯವು ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವಾದ ಫಲವು. ಮೊಸರು ವಿಕಾರ್ಯವಾದ ಫಲ. ಸ್ವರ್ಗವು ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವು. ಈ ನಾಲ್ಕು ವಿಧವಾದ ಫಲಗಳು ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೊರಕಬಹುದು. ಈ ನಾಲ್ಕೂ ಫಲಗಳು ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳು. ಈ ನಾಲ್ಕು ವಿಧ ಫಲಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಐದನೆಯ ರೀತಿಯ ಫಲವನ್ನು ಕರ್ಮಗಳು ಖಂಡಿತಾ ಕೊಡಲಾರವು. ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಸಹಜವಾದ ನಿತ್ಯವಾದ ಫಲವಾದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಮುಕ್ತಿಯು ಉತ್ಪಾದ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ, ವಿಕಾರ್ಯ, ಆಪ್ಯವಾದ ಫಲವಲ್ಲ !

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅತ್ಯುಚ್ಚಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ತ್ಯಕ್ತಸರ್ವಪರಿಗ್ರಹಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಷ್ಟಾರಂ ವಂದೇ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೩
೩೨೮. ನೋಡಿದಿರಾ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು!

ಏತತ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ಇಂದ್ರತ್ವಾದಪಿ ಗುರುತರಮ್, ಇಂದ್ರೇಣಾಪಿ ಮಹತಾ ಯತ್ನೇನ ಏಕೋತ್ತರಶತಸಂವತ್ಸರಕೃತಾಯಾಸೇನ ಪ್ರಾಪ್ತಮ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧೧-೩

ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಇಂದ್ರಪದವಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವೇಂದ್ರನು ಕೂಡ ತುಂಬಾ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ಪ್ರಜಾಪತಿಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಒಂದುನೂರು ಒಂದು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ಅವನಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡನಲ್ಲವೆ?

ಈಗಿನ ಜನಗಳಿಗೆ ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ, ಆರೋಗ್ಯ, ಭೋಗ ಸಂಪತ್ತೆಂದರೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರೀತಿ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮನುಷ್ಯನು ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧ! ಇಂಥದ್ದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕು? ಮೋಕ್ಷ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ? ಎಂದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇದು ದಡ್ಡತನದ ಮಾತು. ಹೀಗೆ ವಾದಮಾಡುವವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಹಿಮೆಯಾಗಲಿ ಮೋಕ್ಷದ ರುಚಿಯಾಗಲಿ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆನ್ನಬೇಕು. ಮುಕ್ತಿಯ ಮಹತ್ತ್ವ ತಿಳಿದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಯಾವ ರಾಜ್ಯದ ಅಧಿಕಾರವೂ ಬೇಕೆನಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾವ ವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆಸಕ್ತಿಯುಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ!

ದೇವೇಂದ್ರಪಟ್ಟವು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಮೂರು ಲೋಕಗಳಿಗೂ ಒಡೆತನದ ಅಧಿಕಾರವಿದು! ದೇವೇಂದ್ರನ ಈ ಪಟ್ಟವು ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಲಭ ವಾದ, ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪದವಿಯು. ಇಂಥ ಪದವಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ದೇವೇಂದ್ರನು ಕೂಡ ಈ ಪದವಿಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಪ್ರಜಾಪತಿಸದ್ಗುರುವಿನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಒಂದುನೂರೊಂದು ವರ್ಷ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯೆಯಿಂದ ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದನು—ಎಂದು ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ನೋಡಿದಿರಾ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಾನರ್ಥಹೇತುಪರಿಹಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಾನರ್ಥಪ್ರಹನ್ತಾರಂ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಾನುಸಾರಿಣಮ್ ।
ಕಾಮಕ್ರೋಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಪ್ರಶಾಂತಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೪
೩೨೯. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಇದೇ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರು!

ಅಯಂ ಚ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಪ್ರತಿಪಕ್ಷೀ ಕಷ್ಟತಮೋ ದೋಷಃ ಸರ್ವಾನರ್ಥಹೇತುಃ, ದುರ್ನಿವಾರ್ಯಶ್ಚ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೨೩

ಈ ಕಾಮವೇ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡಶತ್ರು. ಇದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಕರವಾದ ದೋಷವು. ಇದೇ ಎಲ್ಲ ಅನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಮೂಲಕಾರಣ. ಇದನ್ನು ಪರಿಹಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದೂ ಅಷ್ಟೇನು ಸುಲಭವಲ್ಲ.

ಈ ವಿಶಾಲಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರು ಅನೇಕರಿದ್ದಾರೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಅಸಾಧಾರಣ ತಪಸ್ಸನ್ನೂ ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜಪ, ಉಪವಾಸ, ಏಕಪಾದ, ಮೌನ, ಹೋಮ, ಧ್ಯಾನ— ಮುಂತಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರು ವೇದಾಧ್ಯಯನ, ವೇದಾಂತಾಧ್ಯಯನ, ತರ್ಕವ್ಯಾಕರಣಾದಿ ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಸಂನ್ಯಾಸಾಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಬಾಹ್ಯವಿಷಯಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಉಗ್ರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಸಂತೋಷ, ಇಷ್ಟಾದರೂ ಕೋಪವೊಂದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅವರು ಬಿಟ್ಟಿರುವದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಕೋಪವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೂ ಅವರನ್ನು ಕೋಪವು ಬಿಟ್ಟಿರುವದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಡೆ ಇತರರಿಗೆ ನೋಡಲಿಕ್ಕೆ ಶಾಂತರಾಗಿರುವಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅವರ ಆರಾಧ್ಯದೇವತೆಯೆಂದರೆ ಕೋಪವೇ. ಈ ಕೋಪವೊಂದರಿಂದ ಅವರ ತಪಸ್ಸೆಲ್ಲ ಬೂದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಮಮಾಡಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಕೋಪವೇ ಎಲ್ಲ ದುಃಖಗಳಿಗೂ ಮೂಲ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಕೋಪವೇ ಮಹಾಶತ್ರು. ಸಾಧಕರು ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳು, ಮನೆ, ಮಠ, ದುಡ್ಡು, ಅಧಿಕಾರ—ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಬಿಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೋಪವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಬಿಡಲಾಗದು. ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣದ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮಹಾಶತ್ರುವೇ ಕೋಪವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಮುಕ್ಷುಕಾಮಧೇನವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮುಮುಕ್ಷುಮಾರ್ಗವಕ್ತಾರಂ ಸ್ವಯಂ ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ವಂದೇ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿದಂ ಸದಾ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೫
೩೩೦. ‘ಮುಮುಕ್ಷು’ ಗಳಿಗೆ ‘ಹಿತೋಪದೇಶ’

ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ತ್ವಮ್ ಏಕತ್ವದರ್ಶನಂ ಪ್ರತಿ ಆದರವಂತೋ ಮುಮುಕ್ಷವಃ ಸ್ಯುಃ ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೩

ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಏಕತ್ವದರ್ಶನವನ್ನು ಹೊಂದುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯುಳ್ಳವರಾಗಬೇಕು.

ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಬಯಸುವವರೇ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು. ದ್ವಂದ್ವಾತೀತವಾದ ಸಹಜವಾದ ಪರಮಾನಂದವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾದದ್ದು ಏಕತ್ವದರ್ಶನವು. ಏಕತ್ವದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಪರಿಪೂರ್ಣ ದರ್ಶನವು. ಇದನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದೆ.

ವೇದಾಂತಗಳು ಹೊರಟಿರುವದೇ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗಾಗಿ; ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕವೇ ವೇದಾಂತಗಳು. ಈ ಲೌಕಿಕವಿಷಯಗಳಿಂದ ನಿವೃತ್ತರಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರಾಗಿರುವದೇ ಈ ಮುಕ್ತಿಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷ ಬಯಸುವ ಸಾಧಕರು ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ತಪ್ಪದೇ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಬೇಕು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲ ಸಾಧಕರೂ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಸಿದ್ಧಿಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ, ಪುಣ್ಯಸಂಪಾದನೆಗಾಗಿ, ಕೀರ್ತಿಕಾಮರಾಗಿ ಸಾಧನೆಮಾಡುವವರಿದ್ದಾರೆ. ಇವರು ಉಪವಾಸ, ಜಪ, ಪೂಜಾದಿ ನಿರತರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ; ಇವರೇನೂ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ಮಾತ್ರ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ವೇದಾಂತ ಚಿಂತನೆಯನ್ನು ತಪ್ಪದೇ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಕ್ರಮದಿಂದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವ ದಿವ್ಯ ಸಂಪತ್ತು! ವೇದಾಂತವಿಚಾರವನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಾಧನಸಂಪೂರ್ಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಾಧನಾನಾಂ ರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸ್ವಯಂಸಿದ್ಧಂ ಮಹಾಮುನಿಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಸಾಧನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೬
೩೩೧. ಸಾಧನಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂಥ ಫಲಗಳು

ನ ಚ ಅಸಂಪನ್ನಂ ಸಾಧನಂ ಕಸ್ಯಚಿದರ್ಥಸ್ಯ ಸಾಧನಾಯ ಅಲಮ್ ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಯಾವದೇ ಸಾಧನವಾದರೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡಲಾರದು.

ಸಾಧನಗಳು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ತಾನೆ, ಅದರಿಂದ ಏನೇ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವದು? ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಏನೇ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂಥ ಸರಿಯಾದ ಸಾಧನಗಳು ಇರಬೇಕು. ಉದಾ: ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಪಾತ್ರೆ, ಒಲೆ, ಬೆಂಕಿ, ನೀರು, ಅಕ್ಕಿ, ಬೇಳೆ, ಉಪ್ಪು, ಎಣ್ಣೆ—ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಯಾವದೊಂದು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಫಲವು ಆಗಲಾರದು. ಒಂದು ಲೇಖನವನ್ನು ಬರೆಯಬೇಕಾದರೆ ಬೆಳಕು, ಕಾಗದ, ಲೇಖನಿ, ಮಶಿ, ಬೆಟ್ಟುಗಳು, ಕಣ್ಣು—ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಬ್ಯಾಂಕ್ ಚೆಕ್ಗಳ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸಹಿ ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಪೆನ್ ಬೇಕು; ಬರೀ ಪೆನ್ ಇದ್ದರೆ ಸಾಲದು, ಮಶಿ ಬೇಕು. ಮನೆ ಕಟ್ಟಲೂ, ಪೂಜೆ ಮಾಡಲೂ—ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

ಇನ್ನು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರೆದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕು ಎಂದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸರಿಯಾದ ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಧನಗಳು ಯಾವುವು? ಮಾನವರಿಗೆ ಶರೀರ, ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸು, ಸಾತ್ತ್ವಿಕವಾದ ಆಹಾರ, ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ವಾತಾವರಣ, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು, ವೇದಾಂತ ಗ್ರಂಥಗಳು, ಉಪದೇಶಮಾಡುವ ಸದ್ಗುರುಗಳು—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಆದೀತು. ಈ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಬಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿಕ್ರಿಯಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಪ್ರಭುಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಂ ವಂದೇ ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾವಿವರ್ಜಿತಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೭
೩೩೨. ‘ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆ’ ಯೆಂದರೆ ಇದೇ

ನ ಚ ಅವಿದ್ಯಾವತ್ತ್ವೇ ತದಪಗಮೇ ಚ ವಸ್ತುನಃ ಕಶ್ಚಿತ್ ವಿಶೇಷೋಽಸ್ತಿ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೪-೬

ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರುವಾಗಲೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದಮೇಲೂ ವಸ್ತುಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಯಾವ ವಿಶೇಷವೂ ಆಗಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಜೀವತ್ವವೂ ಸಂಸಾರಿತ್ವವೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ, ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಿದ ಮೇಲೆ ಅಸಂಸಾರಿತ್ವಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ದುಃಖ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸುಖ—ಎಂದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ? ಹೌದು, ಆದರೆ ಈ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ನಿಜವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನು? ಅವಿದ್ಯೆಯಿರುವಾಗಲೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಿದಾಗಲೂ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವು ಮಾತ್ರ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಒಂದು ದೋಷ. ವಿದ್ಯೆಯು ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಧರ್ಮ. ಈ ವಿದ್ಯಾವಿದ್ಯೆಗಳು ಅಂತಃಕರಣದ ವೃತ್ತಿಗಳೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವುಗಳಲ್ಲ.

ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಮೋಡವು ಕವಿದಿರುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ತೋರುವಾಗಲೂ, ಮೋಡವು ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೂರಕ್ಕೆ ಚದುರಿದಂತೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ತೋರುವಾಗಲೂ ಸೂರ್ಯನು ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಇರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶನಾದ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿ ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ? ಹೀಗೆಯೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲೂ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಆಗಿರುವದಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಿಗೂ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅವಿದ್ಯೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನಿತ್ಯಬುದ್ಧನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯುವದೇ ವಿದ್ಯೆಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಕರ್ಮಾತೀತಂ ಗುಣಾತೀತಂ ಸದ್ಗುರುಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೮
೩೩೩. ಅವಿದ್ಯೆಯುಳ್ಳವನಿಗೇ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳು

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮವತ ಏವ ಸರ್ವಾಣಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಶ್ರೌತಾದೀನಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೧ ರ ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಅವಿದ್ಯಾ ಕಾಮಗಳನ್ನುಳ್ಳವನಿಗೇ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳೇ ಹೊರತು ವಿದ್ಯಾವಂತನಿಗೆ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೌತಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಅನುಷ್ಠಾನಗಳು, ಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಕರ್ಮಗಳು. ಈ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳೆರಡೂ ವೈದಿಕ ಕರ್ಮಗಳೇ. ಈ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲೂ ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಫಲಗಳಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ಫಲಗಳಿಗೇ ಹೆಸರು ‘ಅಭ್ಯುದಯ’ ಎಂದು.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಈ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರನ್ನು ವಿದ್ಯಾವಂತರೆಂದೂ, ಮಾಡದವರನ್ನು ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಕರ್ಮಿಗಳನ್ನೂ ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೆಂದೇ ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾಸವು. ಅಧ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಈ ಮಾಂಸಪಿಂಡವನ್ನು ನಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನಾನು ಗೃಹಸ್ಥ, ನಾನು ವೈದಿಕನೆಂದು ತನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನುಳ್ಳವನಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಗಳೆಂಬ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳಾಗಲಿ, ಅವುಗಳ ಫಲಗಳಾಗಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಉಳಿದ ಸಕಲವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದರೂ ಅಂಥವನನ್ನು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಅವಿದ್ಯಾವಂತ’ ನೆಂದೇ ಕರೆಯಲಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನೇ ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯಾವಂತನು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವತ್ರಾಭಯದರ್ಶಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪರಂ ಧೀರಂ ಸರ್ವತ್ರಾಭಯದರ್ಶಿನಮ್ ।
ನಿರವಿದ್ಯಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಭಯಹಾರಕಮ್ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೨೯
೩೩೪. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಭಯನಿವೃತ್ತಿ

ನಾನಾತ್ವಸ್ಯ ಭಯಹೇತೋಃ ಅವಿದ್ಯಾಕೃತಸ್ಯ ಅದರ್ಶನಾತ್ ಆತ್ಮವಿತ್ ಅಭಯಂಗತೋ ಭವತಿ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೭

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ, ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದ್ದ, ನಾನಾತ್ವವು (ಭೇದಜ್ಞಾನವು) ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇಲ್ಲದಿರುವದರಿಂದ ಇವನು ಅಭಯಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಾನಾತ್ವದರ್ಶನ, ಎಂದರೆ ದ್ವೈತದರ್ಶನ. ನಾನೂ ಸತ್ಯ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವೂ ಸತ್ಯ; ನಾನು ದೇಹವುಳ್ಳ ಜೀವಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ಸುಖೀ, ನಾನು ದುಃಖೀ, ನಾನು ರೋಗಿಷ್ಠ, ನಾನು ಮುದುಕನಾದೆ, ನನಗೆ ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಭಯವು ಸರ್ವದಾ ಇರುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಈ ಭಯವು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ಆತ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗಿರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಸಕಲ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವವನೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂದರೆ? ಇವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಯಾವ ದ್ವೈತ ವಸ್ತುವೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಆಗಿರುವದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಹೆದರಿಕೆ ಎನ್ನುವದು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಸಂಭವವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುವ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಯವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತು—ಎಂಬ ಎರಡು ಪದಾರ್ಥಗಳೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ; ಇನ್ನು ಇವನಿಗೆ ಯಾತರಿಂದ ಭಯವು ಉಂಟಾಗಬೇಕು? ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಆಗಿರುವ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಯಾವುದರಿಂದ ಭಯವಾದೀತು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಸಮಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಸದಾ ಮುಕ್ತಮ್ ಅಮೃತತ್ವಸ್ವಭಾವಕಮ್ ।
ಜ್ಞಾಪಕಂ ಹ್ಯಮೃತತ್ವಸ್ಯ ಗುರುಂ ಶಂಕರ ಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ನವೆಂಬರ್ ೩೦
೩೩೫. ‘ಅಮೃತತ್ವ’ ವೆಂದರೆ ಇದೇ

ಆತ್ಮತ್ವಾದಾತ್ಮನಃ ಅಮೃತತ್ವಂ ನಿರ್ನಿಮಿತ್ತಮೇವ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ತನಗೆ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವದರಿಂದ ಅಮೃತತ್ವವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದದ್ದೇ ಹೊರತು ಆಗಂತುಕವಲ್ಲ.

ಅಮೃತತ್ವವೆಂದರೆ ಮರಣವಿಲ್ಲದಿರುವಿಕೆಯು. ಇದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಅಮೃತಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾವದು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದೋ ಅದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಕಾಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅಮೃತತ್ವವು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ.

ಅಮರತ್ವವೆಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಫಲವುಂಟು. ಅಮರತ್ವವೆಂದರೆ ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯ. ಇದು ಮರಣಾನಂತರ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯತಕ್ಕ ಫಲವು. ಇದರ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಕು. ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅಮರರು ಎಂದೇ ಹೆಸರಲ್ಲವೆ? ಅಮರರೆಂದರೆ ಸಾಯದಿರುವವರು ಎಂದರ್ಥವಾದರೂ ಅಮೃತರು ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಅಮರರೆಂದರೆ ಬಹಳಕಾಲ, ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬದುಕಿರುವವರು ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಮರರೂ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತಾರಾದ್ದರಿಂದ ಸಾಯಲೇ ಬೇಕು. ಅಮರತ್ವವು ದೇಶಕಾಲಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದದ್ದು. ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನಿಗೂ ನಾಶವುಂಟು ಎಂದಾದಮೇಲೆ ಈ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಅಮರರಿಗೆ ನಾಶವಿಲ್ಲವೆ?

ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಹೇಳು ತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು ಅಮರತ್ವವನ್ನಲ್ಲ. ಅಮೃತತ್ವವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ. ಆತ್ಮನು ನಿಜವಾಗಿ ಅಜರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಅದ್ವೈತನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶೋಕಮೋಹವಿವರ್ಜಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಶೋಕಮೋಹಾದಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಷ್ಟಾರಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣತೋಽಸ್ಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧
೩೩೬. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತಿ

ಶೋಕಮೋಹಯೋಃ ನಿವೃತ್ತಿಃ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾದೇವ ಭವತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೧ ರ ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ತೊಲಗುತ್ತವೆಯೇ ಹೊರತು ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ಯಾವದರಿಂದಲೂ ನಾಶವಾಗಲಾರವು.

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಾನವನಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಾಧನಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಒಂದೊಂದು ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಉಪಾಯವು ಇರುತ್ತದೆ. ಭೋಗವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹಣವೇ ಸಾಧನ, ಔಷಧಸೇವನೆಯಿಂದ ಆರೋಗ್ಯ ಪ್ರಾಪ್ತಿ, ವ್ಯಾಯಾಮದಿಂದ ಶಕ್ತಿ ವರ್ಧನೆ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಧನ ಹಾಗೂ ಕೀರ್ತಿಸಂಪಾದನೆ. ಇದಿಷ್ಟೂ ಲೌಕಿಕವಾಯಿತು. ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ಫಲಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಸತ್ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸತ್ ಫಲಗಳ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಇಷ್ಟವಾದ ಕಾಮ್ಯಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದಬಹುದು. ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ವೈಕುಂಠಲೋಕ, ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಗಳವರೆಗೆ ಫಲಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಾನಾ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದೇನನ್ನೇ ಪಡೆದರೂ ಎಷ್ಟನ್ನೇ ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಮಾತ್ರ ದೂರವಾಗಲಾರವು. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೂ ಏನನ್ನೇ ಪಡೆದರೂ ಶೋಕಮೋಹಗಳ ಕಾಟ ಮಾತ್ರ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಶೋಕಮೋಹಗಳಿಗೇ ‘ಸಂಸಾರ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗದಿದ್ದರೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ತೊಲಗುವದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿ, ಅದರಿಂದ ಶೋಕಮೋಹಗಳ ನಿವೃತ್ತಿಯು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ‘ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ’ ನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿಭೇದರಹಿತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನಿರ್ಗುಣಮ್ ।
ವಿಕಲ್ಪಸ್ಯಾಸ್ಪದಂ ಶುದ್ಧಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಮವ್ಯಯಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨
೩೩೭. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ

ತಾಭ್ಯಾಂ ನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿಭ್ಯಾಂ ಜ್ಞಾತೃಜ್ಞಾನಜ್ಞೇಯ ಶಬ್ದಾರ್ಥಾದಿಸರ್ವಸಂವ್ಯವಹಾರಭಾಗ್ ಬ್ರಹ್ಮ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೬

ನಾಮರೂಪಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಜ್ಞಾತೃ, ಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞೇಯ, ಶಬ್ದ, ಅರ್ಥ ಮುಂತಾಗಿ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿರುವದರಿಂದ ಅದರಲ್ಲಿ ಸ್ವತಃ ಯಾವಭೇದಕಲ್ಪನೆಗೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಆಕಾಶದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಆಕಾಶವೇ. ವಾಯು, ತೇಜಸ್ಸು, ಅಪ್ಪು, ಪೃಥಿವೀ ಯಾವದೂ ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ, ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆಕಾಶವೇ ಆಗಿದೆ. ಇನ್ನು ದೊಡ್ಡ ಆಕಾಶ, ಪುಟ್ಟ ಆಕಾಶ; ಶುದ್ಧವಾದ ಆಕಾಶ, ಮಲಿನವಾದ ಆಕಾಶ–ಎಂಬ ಭೇದವು ಉಂಟೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗೆಯೇ ಸೂರ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಉತ್ತರಾಯಣ ದಕ್ಷಿಣಾಯನಗಳುಂಟೆ? ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಪೂರ್ವಪಶ್ಚಿಮ ದಕ್ಷಿಣ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕುಗಳುಂಟೆ? ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಹೀಗೆಯೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಜೀವ, ಜಗತ್ತು —ಎಂಬೀ ಭೇದಗಳು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ, ಆದರೆ ನಾಮರೂಪಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ದ್ವೈತವು ತೋರುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಒಂದೇ ಸಕ್ಕರೆ–ಜಿಲೇಬಿ, ಮೈಸೂರ್ ಪಾಕ್, ಜಾಮೂನ್, ಲಾಡು ಮುಂತಾದ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತದೆ. ಸಕ್ಕರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಾವದೂ ಇಲ್ಲ. ಸಕ್ಕರೆಯೊಂದೇ ಸತ್ಯ, ಉಪಾಧಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಬೇರೆ ನಾಮರೂಪಗಳಲ್ಲವೆ? ಇದರಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಹಂಕಾರದೋಷರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಹಂಕಾರಪ್ರಹರ್ತಾರಮ್ ಅಹಂಕಾರವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಅಹಂಕಾರನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೩
೩೩೮. ಇದು ಮಾತ್ರ ತೊಲಗದ ಪಿಶಾಚಿ

ಅಹಂಕಾರಃ ಅವಿದ್ಯಾಖ್ಯಃ ಕಷ್ಟತಮಃ ಸರ್ವದೋಷಾಣಾಂ ಮೂಲಂ ಸರ್ವಾನರ್ಥಪ್ರವೃತ್ತೀನಾಂ ಚ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೬-೧೮

ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಅಹಂಕಾರವು ಸಕಲದೋಷಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾಗಿರುವ, ಸಕಲ ಅನರ್ಥಕಾರಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾಗಿರುವ, ಅತ್ಯಂತ ಕಷ್ಟವಾದ ದೊಡ್ಡ ದೋಷವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ಪ್ರಚಂಡಮಾನವನು ಮನಸ್ಸುಮಾಡಿದನೆಂದರೆ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ! ಹಿಮಾಲಯದ ಗೌರಿಶಂಕರ ಶಿಖರವನ್ನು ಏರಬಲ್ಲ! ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಈಜಿಕೊಂಡು ದಾಟಬಲ್ಲ! ತಿಂಗಳಗಟ್ಟಲೆ ಉಪವಾಸಮಾಡಬಲ್ಲ! ಮಂಜಿನ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡು ಇರಬಲ್ಲ! ಎಂಥ ಕಠಿನವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನೂ ಮಾಡಬಲ್ಲ! ಮಹಾಗಟ್ಟಿಗ ಈ ಮನುಷ್ಯ!

ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇವನು ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಬಲ! ಆಹಾ! ಹೌದಾ? ಅದಾವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ? ಎಂದರೆ, ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಬಿಡುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ. ಈ ಅಹಂಕಾರವೆಂಬ ಶತ್ರುವು ಯಾರನ್ನೂ ಬಿಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ರಾಕ್ಷಸರಲ್ಲಿ ತಾಮಸವಾಗಿಯೂ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಾನವರಲ್ಲಿ ರಾಜಸವಾಗಿಯೂ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ವಾಗಿಯೂ ಮೆರೆಯುತ್ತಾ ಇವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಮಣ್ಣುಪಾಲು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಏಕೈಕ ದೋಷವೆಂದರೆ ಅಹಂಕಾರ! ಇದು ಮಾತ್ರ ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ತೊಲಗದ ಪಿಶಾಚಿಯಂತಿದೆ! ಇದೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಅಂಥವನು ಸರ್ವನಾಶ! ಅಹಂಕಾರವೆಂಬುದು ಅವಿದ್ಯೆಯ ಮತ್ತೊಂದು ರೂಪ. ಸದ್ಗುರುಭಕ್ತಿಯಿಂದ, ವಿವೇಕ ವೈರಾಗ್ಯಗಳಿಂದ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅಹಂಕಾರದ ಧ್ವಂಸ! ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಹಂಕಾರ ಬೂದಿ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರುತಿರಹಸ್ಯಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸ್ವಯಂ ಮುಕ್ತಂ ಮುಕ್ತರಾಜಂ ಮೋಕ್ಷತತ್ತ್ವಪ್ರಕಾಶಕಮ್ ।
ಶ್ರುತಿಸ್ಮೃತಿರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೪
೩೩೯. ಶ್ರುತಿಗಳ ‘ರಹಸ್ಯ’ ಸಂದೇಶವಿದು!

ಶ್ರುತಯಃ ಮೋಕ್ಷಪ್ರತಿಬಂಧನಿವೃತ್ತಿಮಾತ್ರಮೇವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಫಲಂ ದರ್ಶಯಂತಿ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಇರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಅಡ್ಡಿಯನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವುದಷ್ಟೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವೆಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ಅದರಿಂದಾಗುವ ಫಲವೇನು? ಧನಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಪುತ್ರಪೌತ್ರಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಅಧಿಕಾರಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಆರೋಗ್ಯ ಕೀರ್ತಿಪ್ರಾಪ್ತಿಗಳಾಗಬಹುದೇ? ಅಥವಾ ಪುಣ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಬಹುದೇ? ಎಂದರೆ, ಇದಕ್ಕೆ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಉತ್ತರ: “ಇಲ್ಲ, ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ” ಎಂಬುದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಮ್ಮ ಯಾವ ಇಷ್ಟಫಲಗಳೂ ಉಂಟಾಗಲಾರವು! ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಖಂಡಿತಾ ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ನಮಗೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಧನ ಕನಕ, ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿ, ಮನೆಮಠ, ಪುಣ್ಯ—ಮುಂತಾದ ಯಾವ ಫಲಗಳೂ ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥವೆ! ಖಂಡಿತಾ ಅಲ್ಲ. ಅನರ್ಥಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗುವದೇ ಪ್ರಯೋಜನವಲ್ಲವೆ?

ಸರಿ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಎಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಪ್ರಯೋಜನವು. ಅಜ್ಞಾನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗುವುದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಪರಮಫಲ. ಸರಿ, ಇಷ್ಟು ಸಣ್ಣ ಫಲ ಸಾಕೆ? ಎಂದರೆ, ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಫಲವಲ್ಲ; ಸಕಲ ಸಾಂಸಾರಿಕ ದುಃಖಗಳಿಗೂ ಮೂಲಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಲಭವಾಗಿ ತೊಲಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಇದರ ನಾಶ. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರು. ಅಜ್ಞಾನನಾಶವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲ! ಇದು ಸಕಲಶ್ರುತಿಗಳ ಸಂದೇಶ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರಗತಿವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಸಂಸಾರಾಗೋಚರಂ ಪರಮ್ ।
ಧರ್ಮಾಧರ್ಮವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೫
೩೪೦. ‘ಸಂಸಾರ’ ವೆಂದರೇನು?

ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಜನ್ಮಸುಖದುಃಖಸಂಪ್ರಾಪ್ತಿಲಕ್ಷಣಃ ಸಂಸಾರಃ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೧ ರ ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಇಷ್ಟಜನ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಅನಿಷ್ಟಜನ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಜನ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಸುಖದುಃಖಪ್ರಾಪ್ತಿ—ಇಷ್ಟೇ ಸಂಸಾರದ ಸ್ವರೂಪ.

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರ, ದುಃಖರೂಪವಾದದ್ದು ಸಂಸಾರ, ಇದು ಸಂಸಾರಸಾಗರ, ಸಂಸಾರವೇ ಬಂಧನ; ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಸಂಸಾರವಿಲ್ಲ, ಸಂಸಾರದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕು—ಎಂದೆಲ್ಲ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ‘ಸಂಸಾರ’ ಶಬ್ದವನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ‘ಸಂಸಾರ’ ಎಂದರೇನು? ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಇಷ್ಟಯೋನಿಯಲ್ಲಿ, ಅಂದರೆ ದೇವಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವದಕ್ಕೆ ಹೆಸರು ‘ಸಂಸಾರ’. ಅನಿಷ್ಟಯೋನಿಯಲ್ಲಿ, ಅಂದರೆ ರಾಕ್ಷಸಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವದಕ್ಕೂ ಹೆಸರು ‘ಸಂಸಾರ’. ಮನುಷ್ಯಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವದೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ? ಪಶು ಪಕ್ಷಿ ಕ್ರಿಮಿ ಕೀಟ ಯೋನಿಗಳಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವದೂ ಸಂಸಾರವೇ.

ಸರಿ, ಹುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಚಕ್ರ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಸಾಗಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಸುಖ, ದುಃಖ, ರೋಗ, ರುಜಿನ, ಸಾಲ, ಸೋಲ, ತಾಪತ್ರಯಗಳ ಅನುಭವವೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಇದು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಸುತ್ತುತ್ತಾ ಇರುತ್ತದೆ. ಇದು ಅನಾದಿ, ಅನಂತ, ಅಪಾರವಾದ ಸಾಗರದಂತಿದೆ. ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವಿದ್ಯೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿರುವವರೆಗೂ ಸಂಸಾರವಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ನಾಶವಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ವಿದಾಯ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಜನ್ಮಮರಣ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದ ನಾಶ! ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸದೇ ಹೋದರೆ ಇಡೀ ಮಾನವಜನ್ಮ ಬಂದದ್ದೇ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ‘ಸಂಸಾರ’ ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿರಾಸಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠಂ ತಂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿರಾಸಕಮ್ ।
ಸಮರ್ಥಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಸರ್ವಸಂಸಾರವರ್ಜಿತಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೬
೩೪೧. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಭ್ರಾಂತಿಯ ನಾಶ

ನ ಹಿ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಾತ್ ಅನ್ಯತ್ ಅಸ್ಯಾಃ ಭ್ರಾಂತೇಃ ನಿವಾರಕಮಸ್ತಿ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೪೮

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವದೂ ಈ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗಿಸಲಾರದು!

ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಶರೀರಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು. ನಾನು ಹುಡುಗ, ನಾನು ಕಪ್ಪಗಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ಯುವಕ, ನಾನು ಮುದುಕ, ನಾನು ಕುರುಡ, ನಾನು ಬುದ್ಧಿವಂತ, ನಾನು ದಡ್ಡ—ಇದೆಲ್ಲವೂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೇ. ಇನ್ನು, ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನಾನು ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ನಾನು ಆಚಾರವಂತ, ನಾನು ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರೀ —ಇದೂ ಭ್ರಾಂತಿಯೇ. ಇದನ್ನೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಅಧ್ಯಾಸ’ ವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾದ ರೋಗವು. ಈ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾದವನು ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ ಇಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದುಃಖಗಳು ತೋರುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದಲೇ ಜನ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರಬಂಧನ. ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಪರಮಗುರಿ.

ಸಂತೋಷ; ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಕರ್ಮ ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗಿರುವ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಆ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವದು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಮಾತು. ಹಾಗಾದರೆ ಬೇರೆ ಏತರಿಂದ ಸಾಧ್ಯ? ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮಾತ್ರದಿಂದ. ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ. ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಪೂರಾ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪದೇಶರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಭೇದೋಪದೇಶಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಭೇದವಾಕ್ಯನಿರಾಸಕಮ್ ।
ಅದ್ವೈತತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಪಂಡಿತಂ ಭಜೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೭
೩೪೨. ಇದರಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ

ನ ಹಿ ಭೇದವಾಕ್ಯಾನಾಂ ಕದಾಚಿದಪಿ ಮುಖ್ಯಭೇದಾರ್ಥಕತ್ವಮ್ ಉಪಪದ್ಯತೇ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೩-೧೪

ಭೇದವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ಭೇದವನ್ನೇ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಉಪದೇಶಿಸುವದರಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಭೇದೋಪದೇಶಕವಾಕ್ಯಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಇರುತ್ತವೆ. ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ಜೀವರಿಗೇ ಹೊರತು ಪರಮಾತ್ಮನಿಗಲ್ಲ, ಜೀವ ರಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಗಳು ಉಂಟು, ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಲ್ಲ, ಸಾಧಕರಾದ ಜೀವರುಗಳು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು—ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ.

ಹೌದು, ದಿಟ, ಭೇದವಾಕ್ಯಗಳು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಭೇದವನ್ನೇ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವದಿಲ್ಲ, ಲೋಕಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಭೇದವನ್ನು ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಭೇದವನ್ನೇ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವ ಭೇದವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅನುವಾದದಲ್ಲಿಯೇ ತಾತ್ಪರ್ಯ, ಭೇದವು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದಿರುವ ವಿಚಾರವೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಅದನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳು ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹೊರಟಿರುವದು ಅದ್ವೈತಾತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದನೆಮಾಡುವದಕ್ಕಾಗಿ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೇಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಭೇದವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರವು ಉಪದೇಶಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಿಳಿಸದೇ ಹೋದರೂ ನಮಗೇ ಭೇದಗಳು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿವೆ. ಜೀವನ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನು ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡು ಶಾಸ್ತ್ರವು ಅನಂತರ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನು ಬಾಧಮಾಡುತ್ತದೆ. ಅಭೇದವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮನಸ್ಸಾಕ್ಷಿವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಚೈತನ್ಯಂ ಪರಮಂ ಶಾಂತಂ ಮನೋವಾಗಾದಿಭಾಸಕಮ್ ।
ನೌಮಿ ತತ್ ಪರಮಂ ಜ್ಯೋತಿಃ ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಸದಾ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೮
೩೪೩. ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ

ಅಂತಃಸ್ಥೇನ ಹಿ ಚೈತನ್ಯಜ್ಯೋತಿಷಾ ಅವಭಾಸಿತಸ್ಯ ಮನಸೋ ಮನನಸಾಮರ್ಥ್ಯಮ್ ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೧-೬

ಒಳಗಿರುವ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಬೆಳಗಲ್ಪಟ್ಟ ಮೇಲೆಯೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಈ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ವಿಚಾರಮಾಡುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಉಂಟಾಗುವದು?

ಮನಸ್ಸು ಮಾನವರಿಗೆ ದೈವದತ್ತವಾದ ಅದ್ಭುತ ಸಂಪತ್ತು. ಮನುಷ್ಯನು ಎಂಬತ್ತುನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಸಾಧಾರಣಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವದು ಈ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ. ಮನಸ್ಸೇ ಬಂಧನಕ್ಕೂ ಕಾರಣ, ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೂ ಕಾರಣ. ಮನಸ್ಸೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸುಖಕ್ಕೂ ದುಃಖಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ‘ಮನಸ್ಸಿದ್ದರೆ ಮಹಾದೇವ, ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ಮಹಾದೇವ’ —ಎಂದು ಗಾದೆಯೂ ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ಕೈಕಾಲು ಮುಂತಾದ ಯಾವ ಅಂಗಾಂಗಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸೊಂದಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಅದ್ಭುತಪವಾಡಗಳನ್ನೇ ಮಾಡಬಲ್ಲ ! ಆದರೆ ಮನಸ್ಸೊಂದು ಸರಿಯಾಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಶವಕ್ಕೆ ಸಮಾನನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಇಂಥ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯು ಇರುತ್ತದೆ.

ಸರಿ, ಇಂಥ ಮನಸ್ಸು ಸ್ವತಃ ಅಚೇತನ, ಜಡವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇದರ ಶಕ್ತಿ, ಮಹಿಮೆ ಮಾತ್ರ ಅದ್ಭುತ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಗೊತ್ತೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಆತ್ಮನದೇ ಸಹಾಯ. ಆತ್ಮನ ಬೆಳಕಿನಿಂದಲೇ ಈ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಚಂಡವಾಗಿ ಕುಣಿಯುತ್ತಿದೆ. ಮನಸ್ಸೇ ಅತ್ಯಂತಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಇನ್ನು ಆತ್ಮನು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೂ ಈ ಮನಸ್ಸೇ ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಮನಸ್ಸಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಮೂಲವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿದು ಆ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪಾಪರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅದ್ವೈತಾಮೃತಸಂತೃಪ್ತಂ ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ಗುರುಮ್ ।
ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಾ ಚಾರ್ಯಂ ಸತ್ಯಧರ್ಮಪರಾಯಣಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೯
೩೪೪. ಪಾಪಕ್ಷಯವಾದರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಉಪಾತ್ತದುರಿತಕ್ಷಯೇ ಹಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಪ್ರಕಾಶತೇ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೪

ಹಿಂದೆ ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದ ಪಾಪಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ನಾಶವಾದ ಮೇಲೆಯೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತದೆ?

ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿದರೂ, ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರವಚನಮಾಡಿದರೂ ಅನೇಕರಿಗೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ, ಚಿತ್ತದಲ್ಲಿರುವ ಪಾಪ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗದೆ ಹೋದರೆ ಎಷ್ಟೇ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿದರೂ ಅದರಿಂದ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಲಾರದು.

ಪಾಪಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಎಂದರೆ ರಾಗದ್ವೇಷ, ಈರ್ಷ್ಯಾ ಅಸೂಯೆ, ಸರ್ವರಲ್ಲಿಯೂ ದೋಷವನ್ನೇ ಕಾಣುವದು, ಗುರುದೇವನಿಂದಾ, ಅನಾಚಾರದುರಾಚಾರ—ಇತ್ಯಾದಿ ದೋಷಗಳು. ಕನ್ನಡಿಯ ಮೇಲೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಧೂಳು ಕೂತಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಮುಖವು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸೀತೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿ ಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ?

ಸರಿ, ಚಿತ್ತದ ಪಾಪಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ನಾಶವಾಗುವದಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆ, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆ, ಸತ್ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳು, ಜಪತಪಾದ್ಯನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಸತ್ಯ, ಧರ್ಮ, ಅಹಿಂಸೆ, ತ್ಯಾಗ, ಸತ್ಸಂಗಗಳು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತವೆ. ಸಾಧಕರು ಈ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರು ಸಾತ್ತ್ವಿಕಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಪಾಪಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ದೂರವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಹುಟ್ಟುವದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಇಂದ್ರಿಯವಿಷಯಭೋಗವಿರಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮಾತ್ರಾಸ್ಪರ್ಶಾದಿದೂರಸ್ಥಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಂ ಯತಿಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠವರೇಣ್ಯಂ ತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೦
೩೪೫. ‘ವಿಷಯಾನಂದ’ ದ ‘ಹಣೇಬರಹ’

ಮಾತ್ರಾಸ್ಪರ್ಶಾದಯಃ ಆಗಮಾಪಾಯಶೀಲಾಃ ಅನಿತ್ಯಾಃ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೪

ಇಂದ್ರಿಯವಿಷಯಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಭೋಗಗಳು ಬಂದು ಇದ್ದು ಹೋಗುವಂಥವುಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವುಗಳು ಅನಿತ್ಯವಾಗಿದೆ.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಂದರೆ ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ನಾಲಿಗೆ ಮತ್ತು ಚರ್ಮಗಳು. ವಿಷಯಗಳೆಂದರೆ ರೂಪ, ಶಬ್ದ, ಗಂಧ, ರಸ ಮತ್ತು ಸ್ಪರ್ಶಗಳು. ಈ ಐದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ “ಮಾತ್ರಾಃ” ಎಂದೂ, ಐದು ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ‘ಸ್ಪರ್ಶ’ ಗಳೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಈ ಇಂದ್ರಿಯವಿಷಯಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿ ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿರುವ ಸುಖವನ್ನೇ ಪರಮಾನಂದವೆಂದೂ ಶಾಶ್ವತವೆಂದೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ವಿಷಯಾನಂದವೇ ಜೀವನದ ಗುರಿಯೆಂದು ಅವಿವೇಕಿಯು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ.

ಆದರೆ ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಪ್ರಾಜ್ಞರಾದ ಮಹಾತ್ಮರು ಈ ವಿಷಯಾನಂದವನ್ನು ಅನಿತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ವಿಷಯಾನಂದವು ಅನಿತ್ಯವಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಇದು ಬರೀ ದುಃಖರೂಪವಾದದ್ದೇ. ಶೀತ ಉಷ್ಣ, ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಈ ವಿಷಯಭೋಗವು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಸುಖವಲ್ಲ ಎಂದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ದುಃಖವೇ ಆಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಯಾದ ಸಾಧಕನು ಈ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತನಾಗದೆ ಒಳಗಿರುವ ಆತ್ಮಾನಂದದ ಕಡೆಗೆ ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಗಿಸಬೇಕು. ವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಎಂದಿಗೂ ತೃಪ್ತಿಯು ದೊರಕದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಾನಂದ. ಆತ್ಮಾನಂದವೇ ಪರಮಾನಂದ. ಇದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮರಕ್ಷಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ಅಜ್ಞಾನಿನೋ ಹ್ಯಾತ್ಮಹನಃ’ ಘೋಷಯಂತಂ ಸ್ವತೇಜಸಾ ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಜ್ಞಾನಿನಂ ಹ್ಯಾತ್ಮರಕ್ಷಕಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೧
೩೪೬. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ‘ಆತ್ಮಹನ’ ರೇ!

ಪ್ರಾಕೃತಾಃ ಅವಿದ್ವಾಂಸೋ ಜನಾಃ ಆತ್ಮಹನಃ ಉಚ್ಯಂತೇ । ತೇನ ಆತ್ಮಹನನದೋಷೇಣ ಸಂಸರಂತಿ ತೇ ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ ೩

ದೇಹವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೆಲ್ಲರೂ “ಆತ್ಮಹನ” ರೆಂದೇ ಕರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತಾರೆ. ಈ ಆತ್ಮಹತ್ಯಾದೋಷದಿಂದ ಇಂಥ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಜನ್ಮಮರಣ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಶಿಶುಹತ್ಯೆ, ಗೋಹತ್ಯೆ, ಗುರುಹತ್ಯೆ, ಸ್ತ್ರೀಹತ್ಯೆ, ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ನಾವುಗಳು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ಇವೆಲ್ಲವೂ ‘ಮಹಾಪಾತಕ’ ಗಳೆನಿಸುತ್ತವೆ. ಇವುಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವೇ ಇಲ್ಲ. ಪಾಪಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವುಂಟು, ಆದರೆ ಮಹಾಪಾಪಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯಂತೂ ದೊಡ್ಡ ಪಾಪವು. ತಾನೇ ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ವಿಷವನ್ನು ಕುಡಿದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಬಿಡುವದು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯು.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯು, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಆತ್ಮಹನರೇ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವದೇ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯು, ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು. ನಮ್ಮೊಳಗಿರುವ ಸತ್, ಚಿತ್ ಆನಂದಸ್ವರೂಪ ನಾದ ಆತ್ಮನೇ ಆತ್ಮನು. ಇವನನ್ನು ಇರುವಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಗುರುತಿಸದೇ ಇರುವದೇ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯು; ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ಮರೆತಿರುವದೇ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯು. ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವ ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯದೆ ಅನಾತ್ಮವಾದ ‘ಸಂಘಾತ’ ವನ್ನು ನಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯು. ಇದು ಮಹಾಮಹಾಪಾತಕವು! ಈ ಪಾಪದ ಫಲವೇ ಸಂಸಾರದುಃಖವು. ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಆತ್ಮಹತ್ಯಾಪಾಪದ ಫಲವಾಗಿ ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನಿಯು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಸರ್ವಪಾಪಗಳ ನಾಶ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿಷಯಭೋಗರಸವಿವರ್ಜಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ರಸರಾಗಾದಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಸಾಸ್ವಾದನಿಷ್ಠಂ ಶಂಕರ ಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೨
೩೪೭. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ‘ಭೋಗರಸ’ ದ ನಾಶ

ನ ಹಿ ಅಸತಿ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನೇ ರಸಸ್ಯ ಉಚ್ಛೇದಃ ಸರ್ವಥಾ ಸಂಭವತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೫೯

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು ಉಂಟಾಗದೆ ಹೋದರೆ ವಿಷಯಭೋಗರಸದ ನಾಶವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಆಗಲಾರದು.

ವಿಷಯಾನುಭೋಗದ ತ್ಯಾಗದಿಂದ ವೈರಾಗ್ಯವು ಸಿಕ್ಕಿತೆಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ವಿಷಯಭೋಗದ ಶಕ್ತಿಯು ಕುಂಠಿತವಾಗಬಹುದು. ಮಧುಮೇಹರೋಗವುಳ್ಳವರಿಗೆ ಸಿಹಿ ಪದಾರ್ಥಗಳು ತ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ವಯೋವೃದ್ಧರಾಗಿ ದುರ್ಬಲರಾಗಿರುವವರಿಗೆ ಚಕ್ಕುಲಿ, ಕೋಡುಬಳೆ—ಮುಂತಾದ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಪದಾರ್ಥಗಳು ಬೇಡವೆನಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಅವರಿಗೆ ಆ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ವೈರಾಗ್ಯವು ಬಂದಿದೆ ಎನ್ನಲಾದೀತೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ.

ವಿಷಯಭೋಗಗಳು ದೂರವಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ವಿಷಯಾನುರಾಗವೂ ದೂರವಾಯಿತೆಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು. ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿರುವ ರಾಗಕ್ಕೆ ‘ವಿಷಯಭೋಗರಸ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ರಸವು ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನೇ ನಿಜವಾದ ರಸ, ಆತ್ಮನೇ ಆನಂದ ರಸ, ಆತ್ಮನೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ರಸ, ಆತ್ಮನೇ ಸಹಜ ರಸ, ಆತ್ಮನೇ ರಸಗಳಿಗೆಲ್ಲ ರಸ. ನಮ್ಮ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಪರಮರಸ.

ಇಂಥ ನೈಜವಾದ ಆತ್ಮನ ರಸವು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದಮೇಲೆ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ಆಭಾಸರಸವು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದಲೇ ಆತ್ಮರಸವು ದೊರಕುತ್ತದೆ, ವಿಷಯರಸವು ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮರಸವೇ ಮೋಕ್ಷಾನುಭವವು, ಇದೇ ಪರಮಾನಂದರಸ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಭಾವವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಸ್ವಭಾವಜ್ಞಂ ಸರ್ವಾವಿದ್ಯಾನಿವರ್ತಕಮ್ ।
ಸ್ವಯಮಾತ್ಮವಿದಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೩
೩೪೮. ಒಮ್ಮೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು!

ಸಕೃದುತ್ಪನ್ನಾ ಏವ ಹಿ ಆತ್ಮಪ್ರತಿಪತ್ತಿಃ ಅವಿದ್ಯಾಂ ನಿವರ್ತಯತಿ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೪-೧-೨

ಒಮ್ಮೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಯಿತೆಂದರೆ ಅದು ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪೂರಾ ತೊಲಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಶ್ರವಣಾದಿ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇನೊ ಹುಟ್ಟಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗೀತೇ? ಅಜ್ಞಾನವು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆಯೆ? ಅದರಿಂದ ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ಬಂಧನವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಬಹುದೆ? ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆಯೆ? ಎಂದು ಅನೇಕರು ಸಂಶಯಪಡುತ್ತಾರೆ. ಇದೋ, ಇಲ್ಲಿದೆ ಇದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರ:

ಸೂರ್ಯೋದಯವೇನೋ ಆಯಿತು, ಆದರೆ ದಟ್ಟವಾಗಿದ್ದ ಕತ್ತಲೆಯು ಹೋಗಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ—ಎಂದು ಯಾರೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಒಮ್ಮೆ ಉಂಟಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದ್ದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪೂರಾ ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಒಮ್ಮೆ ಉದಯಿಸಿತು ಎಂದರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು. ಮತ್ತೆ ಆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆಯೇನೋ ಎನ್ನುವ ಭಯವು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದುರ್ಬಲವಾದ, ಸಂಶಯಗ್ರಸ್ತವಾದ, ಅಭದ್ರವಾದ, ಶಿಥಿಲವಾದ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಕೇವಲ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ. ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯಿಂದ, ಗುರೂಪದೇಶದಿಂದ, ಶಮದಮಾದಿ ಸಾಧನಸಂಪನ್ನನಾದ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನಲೇಶವೂ ಉಳಿಯುವದಿಲ್ಲ! ಅವನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೇ! ಒಮ್ಮೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾದರೆ ಅವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಾನಾಂ ಸಾರಜ್ಞಂ ಸಾರದಂ ಪ್ರಭುಮ್ ।
ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೪
೩೪೯. ವೇದಾಂತವು ‘ಪವಾಡ’ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ

ವಚನಂ ನಾಮ ಯಥಾಭೂತಸ್ಯ ಅರ್ಥಸ್ಯ ಜ್ಞಾಪಕಂ ಕೇವಲಮ್, ನ ತು ಅವಿದ್ಯಮಾನಸ್ಯ ಕರ್ತೃ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಶ್ರುತಿಯ ಮಾತು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಸ್ವಯಂಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಅರ್ಥವನ್ನು ನಮಗೆ ಇರುವಂತೆ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಇಲ್ಲದ್ದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡುವದಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲಿ ವಚನವೆಂದರೆ ವೇದ, ಶ್ರುತಿ, ಶಾಸ್ತ್ರ, ವೇದಾಂತ, ಉಪನಿಷತ್ತು. ವೇದಾಂತವು ಇದ್ದದ್ದನ್ನು ಇರುವಂತೆ ತಿಳಿಸುವ ವಾಕ್ಯಗಳೇ ಹೊರತು ಇಲ್ಲದ್ದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡುವ ಪವಾಡವಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವು ಪವಾಡಶಾಸ್ತ್ರವಲ್ಲ, ವೇದಾಂತವು ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರವಲ್ಲ, ವೇದಾಂತವು ಆರೋಗ್ಯಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಅಲ್ಲ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ವೇದಾಂತವು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ, ಬ್ರಹ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ, ಮೋಕ್ಷಶಾಸ್ತ್ರ, ಸತ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ಪರಮಾರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ.

ಈ ಜಗತ್ತಿನ, ಹಾಗೂ ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ವೇದಾಂತ. ನಮಗೆ ಆಯುಷ್ಯ, ಆರೋಗ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಭೋಗರಾಶಿಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರವಲ್ಲ, ವೇದಾಂತ. ವೇದಾಂತವು ಹೇಳಿದ್ದರಿಂದ ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಯು ಹಾಗೆ ಆಗುವದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಇರುವ ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಯನ್ನಿರುವಂತೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಬಣ್ಣವನ್ನೂ ಕೊಡದೆ, ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸುವದರಿಂದ ವೇದಾಂತವು ಪ್ರಮಾಣವೆಂದೆನಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವುದನ್ನು ಇತರ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಉಪದೇಶಿಸಿದರೆ ವೇದಾಂತವು ಇದ್ದದ್ದನ್ನು ಇರುವಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವು ನಮಗೆ ವೇದಾಂತದಿಂದಲೇ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕೃತಾರ್ಥಲಕ್ಷಣಪರಿಪೂರ್ಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸಾಧಕಾನಾಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ।
ಜಿಜ್ಞಾಸೂನಾಂ ಕಾಮಧೇನುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೫
೩೫೦. ಇವು ಸಾಧಕರಿಗೆ ಸಾಧನ

ಕೃತಾರ್ಥಲಕ್ಷಣಾನಿ ಯಾನಿ, ತಾನ್ಯೇವ ಸಾಧನಾನಿ ಉಪದಿಶ್ಯಂತೇ । ಯತ್ನಸಾಧ್ಯತ್ವಾತ್ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೫೫

ಕೃತಾರ್ಥರಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ಲಕ್ಷಣಗಳೆಂದು ಯಾವುದನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೋ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಉಪದಿಷ್ಟವಾಗಿರುವ ಸಾಧನಗಳೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಪರ್ಯಾಪ್ತಕಾಮರಾಗಿ ಕೃತಾತ್ಮರಾಗಿರುವವರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣುವವರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವ್ಯವಹರಿಸುವವರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿದೋಷಗಳಿಂದ ದೂರರಾಗಿರುವವರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು— ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದೆ.

ಇದರ ಉದ್ದೇಶವೇನು? ಎಂದರೆ ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಜಿಜ್ಞಾಸುಸಾಧಕರುಗಳು ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯವು. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ಆ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಇವೆಯೊ? ಇಲ್ಲವೊ? ಎಂಬುದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಮಗೇನಾಗಬೇಕು? ಸಧ್ಯ, ಸಾಧಕರಾದ ನಾವು ಉದ್ಧಾರವಾದರೆ ಸಾಕು, ಅದಕ್ಕೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಆ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ನಾವು ನಮಗೆ ಸಾಧನಗಳೆಂದು ತಿಳಿದು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಶಾಂತರಾಗಿ ಇರುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರೆ ನಾವು ಶಮದಮಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಶಮದಮಾದಿಗಳನ್ನು ಸಾಧಕರು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಸತ್ಯಸಂದೇಶಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಮೇವಾಲಂ ಕೇವಲಂ ಮುಕ್ತಿಸಿದ್ಧಯೇ ।
ಶುದ್ಧವೇದಾಂತಸಿದ್ಧಾಂತಂ ಬ್ರುವಂತಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೬
೩೫೧. ಇದು ಪರಮಸತ್ಯಸಂದೇಶ!

ವೇದಾಂತವಿಹಿತಾತ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾತ್ ಸ್ವತಂತ್ರಾತ್ ಪುರುಷಾರ್ಥಃ ಸಿದ್ಧ್ಯತಿ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೩-೪-೧

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ, ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಪುರುಷಾರ್ಥವು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತಗಳೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪವೇ ಆತ್ಮನು; ಈ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಲ್ಲ, ಈ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಈ ಆತ್ಮನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ—ಎಂದು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಇದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದರೆ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವು ದೊರಕುತ್ತದೆ, ಇದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇರೇನೂ ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಊಟವಾದರೆ ತೃಪ್ತಿ, ಬೆಳಕು ಬಂದರೆ ಕತ್ತಲೆಯ ನಿವೃತ್ತಿ, ಜ್ಞಾನಬಂದರೆ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ.

ಹಾಗಾದರೆ ಜ್ಞಾನಬಂದಮೇಲೆ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಬಾರದೆ? ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ, ಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಂತೆಯೇ ಲೌಕಿಕವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನೂ ವೈದಿಕವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ಕರ್ಮಗಳಾವುವೂ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಕೇವಲ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ‘ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ’ ಗಾಗಿ ಎಂದು ಯಾವ ಸಾಧನವನ್ನೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ವೇದಾಂತದ ಪರಮಸತ್ಯಸಂದೇಶ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸ್ವಾರಾಜ್ಯಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಾಭಿಷಿಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಗುರುಶಾಸ್ತ್ರಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸ್ವಯಂ ಸದ್ಗುರುಸೇವಕಮ್ ।
ಸದ್ಗುರುಂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಂ ‘ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ’ ಭಜೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೭
೩೫೨. ‘ಸ್ವಾರಾಜ್ಯಕಾಮ’ ರಿಗೆ ಕಿವಿಮಾತು

ಅಪಹತಪಾಪ್ಮತ್ವಾದಿಲಕ್ಷಣಃ ಆತ್ಮಾ ವಿಜ್ಞೇಯಃ ಗುರುಭ್ಯಃ ಶಾಸ್ತ್ರತಶ್ಚ ಆತ್ಮಸಂವೇದ್ಯತಯಾ ಸ್ವಾರಾಜ್ಯಕಾಮೈಃ ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧-೫

ಸ್ವಾರಾಜ್ಯವನ್ನು ಬಯಸುವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ತಾನು ಅಪಹತಪಾಪ್ಮನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಸದ್ಗುರು ಗಳಿಂದಲೂ ವೇದಾಂತಗಳಿಂದಲೂ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ‘ಸ್ವಾರಾಜ್ಯ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು; ಸ್ವ = ತನ್ನ, ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿರುವದೇ ಸ್ವಾರಾಜ್ಯವು. ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ತನ್ನ ನೈಜಾನಂದದಲ್ಲಿರುವದೇ ಸ್ವಾರಾಜ್ಯವು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾರ ಹಂಗೂ ಇಲ್ಲ, ಯಾವ ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳ ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಾರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಭಿಷಿಕ್ತನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅವನು ನೈಜ ಮುಮುಕ್ಷುವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು. ಜಾತಿ, ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ, ಲಿಂಗ, ಪಂಥ ಮುಂತಾದ ಯಾವ ಕಟ್ಟುಪಾಡುಗಳೂ ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ.

ಸಂತೋಷ, ಇಂಥ ‘ಸ್ವಾರಾಜ್ಯ’ ವೆಂಬ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ, ನಮ್ಮ ನಿಜವಾದ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದು ಬರೀ ಪುಸ್ತಕಮಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಇದು ಅನುಭವಗಮ್ಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ! ಬೆಂಕಿ ಸುಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವದು ಅನುಭವವಲ್ಲವೆ? ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೂ ಅನುಭವಗಮ್ಯ.

ಆತ್ಮನಿಗೆ ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಗಳಿಲ್ಲ; ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪನು; ಈ ಆತ್ಮನೇ ನಾನು—ಎಂಬ ದೃಢವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಇದು ವೇದಾಂತವಿದ್ಯೆ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಇದು ನಮಗೆ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ದೊರಕಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ‘ಸ್ವಾರಾಜ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿ’.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಕರ್ಮೋಪರತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮದೋಷವಿಶೇಷಜ್ಞಂ ಕರ್ಮರಾಗವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಕರ್ಮೋಪರತಮಾತ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೮
೩೫೩. ಕರ್ಮೋಪರತಿಯಿಂದ ನೆಮ್ಮದಿ

ಯಾವತ್ ಯಾವತ್ ಕರ್ಮಭ್ಯಃ ಉಪರಮತೇ, ತಾವತ್ ತಾವತ್ ಚಿತ್ತಂ ಸಮಾಧೀಯತೇ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೬-೩

ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾ, ಒಳಗಡೆಗೆ ಸರಿಯುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಶಾಂತವಾಗುತ್ತಾ ಸಮಾಧಾನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಎಲ್ಲ ಸಾಧಕರೂ ಕೇಳುತ್ತಿರುವ ಒಂದೇ ಒಂದು ಪ್ರಧಾನವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೆಂದರೆ: ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ? ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಾವೇನು ಸಾಧನ ಮಾಡಬೇಕು?—ಎಂಬುದು. ಅಂದರೆ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನು? ಜಪ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಉಪವಾಸ ಮಾಡಬೇಕೆ? ನವಗ್ರಹ ಹೋಮಹವನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆ? ಹೀಗೆ ಏನನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಚಿತ್ತಕ್ಕೆ ಸಮಾಧಾನವಾಗುತ್ತೆ? ಎಂದು.

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಸುಲಭವಾದ ಒಂದು ಉತ್ತರವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ: “ಮಾಡುವದೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಾಂಚಲ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ”. ಕರ್ಮಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುವುದೇ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವಾಗದಿರುವದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಯಾವುದೇ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಆದಷ್ಟು ದೂರವಾಗಿರುವದನ್ನು ಜಿಜ್ಞಾಸು ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮೊದಲು ನಿಷಿದ್ಧಕರ್ಮಗಳನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡಬೇಕು. ಆಮೇಲೆ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಕೈಬಿಡಬೇಕು. ವೇದಾಂತ ಚಿಂತನೆಯಿಂದಲೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಪ್ರತಿಪಾದಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಕರಂ ಜ್ಞಾನಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಮೇವ ತು’ ।
ಬ್ರುವಂತಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ಭಜಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯
೩೫೪. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ‘ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿ’ ಯು

ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಕಾರಣಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೧೨

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ.

ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಬಿಡುಗಡೆ. ಏತರಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ? ಎಂದರೆ ಜನ್ಮಮರಣಬಂಧನದಿಂದ. ಮುಕ್ತಿಗೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದೇ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವು. ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿಯೆಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯೇ. ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಕಾಮಗಳಿಗೆ ‘ತ್ರಿವರ್ಗ’ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಇದಾವುದೂ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಮುಖ್ಯವಾದ ಫಲವಲ್ಲ, ಹಾಗೂ ಗುರಿಯೂ ಅಲ್ಲ.

ಸರಿ, ಆಗಬಹುದು. ಈ ಮುಕ್ತಿಯು ಸತ್ತಮೇಲೆ ತಾನೆ? ಈಗಂತೂ ಬಂಧನವು ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಈಗಲೇ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಇತರರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಜ್ಞಾನಿಯು ಈ ದೇಹವುಳ್ಳವನಂತೆ ತೋರಿದರೂ ಅವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿರುತ್ತದೆ. ದೇಹದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುವದು ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ ದೇಹಾಭಿಮಾನರಹಿತನಾಗಿ ಆತ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗಿರುವದೇ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತಿಯು. ಇದೇ ‘ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿ’ ಯೆನಿಸುತ್ತದೆ.

ಸಂತೋಷ, ಈ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಷ್ಟು ಜಪ, ಯಾವ ಹೋಮ? ಎಂಥಾ ಪೂಜೆ? ಯಾವ ದಾನ, ಎಂಥಾ ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸಬೇಕು? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲ ಸಾಧನಗಳ ಫಲ! ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನು, ತಾನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ; ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬುದು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ವಸ್ತುವಲ್ಲ, ತಾನು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನನಲ್ಲ—ಎಂಬೀ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾನವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜನ್ಮಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜನ್ಮಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಜೀವಂತಂ ಜ್ಞಾನಿನಂ ಪರಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಪ್ರಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೦
೩೫೫. ‘ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ’ ಯ ರಹಸ್ಯ

ಜೀವಂತ ಏವ ಜನ್ಮಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಾಃ ಸಂತಃ ಪರಮಂ ಪದಂ ವಿಷ್ಣೋಃ ಮೋಕ್ಷಾಖ್ಯಂ ಗಚ್ಛಂತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೫೧

ಜೀವಂತರಾಗಿರುವಾಗಲೇ ಅಂದರೆ ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಜನ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಪರಮಪದವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ವೇದ ಉಪನಿಷತ್ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಎಲ್ಲ ಫಲಗಳನ್ನೂ ಕೇವಲ ಎರಡು ವಿಭಾಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು: ಒಂದು ಅಭ್ಯುದಯ, ಮತ್ತೊಂದು ಮೋಕ್ಷ. ಹೀಗೆಯೇ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಎರಡಾಗಿ ವಿಂಗಡ ಮಾಡಬಹುದು: ಒಂದು ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಜ್ಞಾನ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಅಭ್ಯುದಯ ಫಲಗಳು ಲಭಿಸಿದರೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಕ್ತಿ.

ಮುಕ್ತಿ, ಮೋಕ್ಷ, ಮೋಚನ—ಇವು ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳು. ‘ಮುಕ್ತಿ’ ಎಂದರೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಎಂದರ್ಥ. ಏತರಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ? ಎಂದರೆ ಬಂಧನದಿಂದ. ಸರಿ, ಬಂಧನಗಳಾವುವು? ಎಂದರೆ ಜನ್ಮಬಂಧ, ಜರಾಬಂಧ, ಮರಣಬಂಧಗಳು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಮೂಲವಾದ ಪ್ರಬಲಬಂಧನವೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಬಂಧನ. ಈ ಬಂಧನವನ್ನು ಯಾವ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದಲೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವದು ಯಾರಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಭಯಂಕರವಾದ ಸರ್ಪವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಗಾರುಡಮಂತ್ರವು. ಅವಿದ್ಯಾ ಕಾಮ ಕರ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಒಂದೇ ಒಂದು ಉಪಾಯವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಸಕಲ ಬಂಧನಗಳನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿ ಬ್ರಹ್ಮಪದವೆಂಬ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಹೊಂದಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾನುಭವಸಂಪನ್ನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಾನುಭವಸಂಪನ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ।
ಆಚಾರ್ಯಂ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಪುನಃ ಪುನಃ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೧
೩೫೬. ‘ಆತ್ಮಾನುಭವ’ ವೆಂದರೆ ಇದೇ

ಸರ್ವದುಃಖವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಃ ಏಕಃ ಚೈತನ್ಯಾತ್ಮಕೋಽಹಮ್ ಇತ್ಯೇಷಃ ಆತ್ಮಾನುಭವಃ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭೂಷ್ಯ ೪-೧-೨

‘ಯಾವ ದುಃಖದ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪವೇ ನಾನು’ ಎಂಬುದೇ ಆತ್ಮಾನುಭವವು.

ವೇದಾಂತವು ಬರೀ ಪಾಂಡಿತ್ಯಜ್ಞಾನವಲ್ಲ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕೇವಲ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕಲೆಯಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂಬುದು ಸುಮ್ಮನೆ ಮಸ್ತಕದ ಭಾರವಲ್ಲ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಆತ್ಮಾನುಭವವೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಆತ್ಮಾನುಭವ, ಆತ್ಮಾನುಭೂತಿ, ಸ್ವಾನುಭವ, ಸ್ವರೂಪಾನುಭವ, ಸ್ವಸ್ವರೂಪಾನುಭವ—ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಅರ್ಥದ ಶಬ್ದಗಳು.

ವೇದಾಂತವು ಅನುಭವಶಾಸ್ತ್ರ. ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಬರೀ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ನಂಬಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇದು ಮರಣಾನಂತರ ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ನಂಬಿಕೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ಇರಬೇಕು ಎಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾನುಭವಗಮ್ಯ!

ಸರಿ, ಈ ಅನುಭವವು ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದವನ ಅನುಭವದ ಸ್ವರೂಪ ಯಾವದು? ಎಂದರೆ, “ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ” ಎಂಬುದು. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ‘ನಾನು ಮನುಷ್ಯ’, ‘ನಾನು ವೈದ್ಯ’, ‘ನಾನು ಉಪಾಧ್ಯಾಯ’ ಎಂಬುದು ಎಷ್ಟು ಸಹಜಸ್ವಭಾವವೋ, ಅಷ್ಟೇ ಸಹಜವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ “ನಾನು ಯಾವ ದುಃಖವೂ ಇಲ್ಲದ ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನೇ” —ಎಂದು ಅನುಭವವಾಗಿರುತ್ತದೆ. “ದೇಹಾದಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ, ಜನ್ಮಮರಣಗಳ ಸೋಂಕಿಲ್ಲದ, ಆತ್ಮಚೈತನ್ಯನೇ ನಾನು” ಎಂಬುದೇ ಆತ್ಮಾನುಭವವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾದಿಸ್ಥಾವರಾಂತೇಷು ಸರ್ವಭೂತೇಷು ವಸ್ತುಷು ।
ಪಶ್ಯಂತಂ ಸಮಮಾತ್ಮಾನಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೨
೩೫೭. ಇವನೇ ‘ಸಮದರ್ಶಿ’

ಬ್ರಹ್ಮಾದಿಸ್ಥಾವರಾಂತೇಷು ವಿಷಮೇಷು ಸರ್ವಭೂತೇಷು, ಸಮಂ ನಿರ್ವಿಶೇಷಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವವಿಷಯಂ ದರ್ಶನಂ ಯಸ್ಯ ಸಃ ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನಃ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೬-೨೯

ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಗಿಡಮರಗಳ ವರೆಗಿನ ನಾನಾ ಬಗೆಬಗೆಯ ವಿಧವಿಧವಾಗಿರುವ ಸಕಲ ಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಸಮವಾಗಿರುವ ನಿರ್ವಿಶೇಷವಾಗಿರುವ ಒಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಾಣುವ ಮಹಾತ್ಮನೇ ‘ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನ’ ನು.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೇ ಹೆಸರು ‘ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನ’ ನು ಎಂದು. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಅದೊಂದು ಸಾಕಾರ ದೇವತೆಯಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಗಂಡಲ್ಲ, ಹೆಣ್ಣಲ್ಲ; ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ಸರ್ವಕ್ಕೂ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಎಲ್ಲ ಪದಾರ್ಥಗಳಲ್ಲೂ ಅಭಿನ್ನವಾಗಿ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿರುವ ತತ್ತ್ವವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಯೂ ಈ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ. ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ವಿಶೇಷವು ತೋರುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಮಾತ್ರ ಸಮವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಕಬ್ಬು ಅಂಕುಡೊಂಕಾಗಿದ್ದರೂ ಕಬ್ಬಿನ ಹಾಲು ಮಾತ್ರ ಸಿಹಿಯಾಗಿರುವಂತೆ; ಹಸುಗಳು ಕಪ್ಪು, ಕೆಂಪು, ಹಳದಿ ಮುಂತಾಗಿ ನಾನಾ ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣಗಳಾಗಿದ್ದರೂ ಅವುಗಳ ಹಾಲು ಬಿಳುಪಾಗಿರುವಂತೆ; ನಾನಾ ಪದಾರ್ಥಗಳು, ನಾನಾ ಜೀವಿಗಳು ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾಗಿದ್ದರೂ ಪರಮಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಸಣ್ಣ ಇರುವೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನೂ ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡದಾದ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನೂ ಒಬ್ಬನೇ; ಇವನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಇವನೇ ಸಮದರ್ಶಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸ್ವರೂಪನಿಷ್ಠಾಯ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಂ ದೇವಂ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್ ।
ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಯತೀನಾಂ ಮುಕ್ತಿದಾಯಕಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೩
೩೫೮. ‘ಮೋಕ್ಷ’ ವೆಂದರೆ ಭಯವೇಕೆ?

ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತೌ ಸ್ವಾತ್ಮನ್ಯವಸ್ಥಾನಂ ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿಃ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ–ಶೀಕ್ಷಾವಲ್ಲೀ–ಪೀಠಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟಮೇಲೆ ತನ್ನ ಸ್ವಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳು ವದೇ ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿಯು.

ಮುಕ್ತಿ, ಮೋಕ್ಷ, ಅಮೃತತ್ವ—ಈ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಕೂಡಲೇ ಅನೇಕರಿಗೆ ಭಯವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಕೆಲವರಂತೂ “ನಮಗೆ ಈಗಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ಬೇಡ, ವಯಸ್ಸಾದ ಮೇಲೆ ಬೇಕಾದರೆ ಬರಲಿ” —ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು “ನಮಗೆ ಮೋಕ್ಷದ ವಿಚಾರ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೇಡವೇ ಬೇಡ” ಎಂದು ಭಯಪಟ್ಟು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ, ಪಾಪ! ಅವರಿಗೆ ಮೋಕ್ಷದ ವಿಷಯ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆಂದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ‘ಮರಣ’ ವೆಂಬ ತಪ್ಪರ್ಥವೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಮೋಕ್ಷವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ನಾವು ಸಾಯು ತ್ತೇವೆ, ನಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತೆಲ್ಲ ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ—ಎಂಬ ಭಯವು ಇರುತ್ತದೆ. ಇದಾವುದೂ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ.

ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೇನು? ಎಂದರೆ, ತನ್ನ ಸಹಜವಾದ, ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ, ಆನಂದಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಹೊರಗಿನ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ತಾನಾಗಿ ಉಳಿಯುವದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಅದ್ವೈತ, ಶಾಂತ, ಶಿವ, ಆನಂದಸ್ವರೂಪವೇ ಮೋಕ್ಷ. ಇಂಥ ನೈಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಭಯವೆಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು? ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವುದೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನಸಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಸಾರದಂ ಮುನಿಮ್ ।
ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ವಂದೇ ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೪
೩೫೯. ‘ಜ್ಞಾನ’, ‘ವಿಜ್ಞಾನ’ ಗಳೆಂದರೇನು?

ಜ್ಞಾನಂ ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತಪದಾರ್ಥಾನಾಂ ಪರಿಜ್ಞಾನಮ್, ವಿಜ್ಞಾನಂ ತು ಶಾಸ್ತ್ರತೋ ಜ್ಞಾತಾನಾಂ ತಥೈವ ಸ್ವಾನುಭವಕರಣಮ್ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೬-೮

ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ಆಯಾ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದನ್ನು ‘ಜ್ಞಾನ’ ವೆಂದೂ, ಅದರಂತೆ ತನ್ನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ‘ವಿಜ್ಞಾನ’ ವೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಾ, ಅನಾತ್ಮಾ, ಉಪಾಧಿ, ವಿದ್ಯಾ, ಅವಿದ್ಯಾ, ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ, ಆತ್ಮಾನುಭವ, ಬ್ರಹ್ಮ—ಮುಂತಾದ ಪದ ಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪದಗಳಿಗೆ ಶಬ್ದಕೋಶದ ಸಹಾಯದಿಂದ, ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ, ವ್ಯಾಕರಣ ಮೀಮಾಂಸಾ ನ್ಯಾಯದರ್ಶನಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಅದು ‘ಜ್ಞಾನ’ ವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೂ ಆಗಲಾರದು, ಆತ್ಮ ಜ್ಞಾನವೂ ಉಂಟಾಗದು, ಮೋಕ್ಷವಂತೂ ಖಂಡಿತಾ ಸಿಗಲಾರದು. ಈ ಒಣಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ, ಪ್ರಶಸ್ತಿ, ಕೀರ್ತಿಗಳು ಉಂಟಾಗಬಹುದು.

ಇನ್ನೊಂದು, ‘ವಿಜ್ಞಾನ’ ವು. ಇದು ಅನುಭವಪೂರ್ಣವಾದ ಜ್ಞಾನ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಈ ಅನುಭವರೂಪವಾದ ಜ್ಞಾನವೇ ಹೊರತು ಒಣ ಪಾಂಡಿತ್ಯವಲ್ಲ. ‘ಬೆಂಕಿಯು ಸುಡುತ್ತದೆ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಜ್ಞಾನ; ‘ಹೌದು, ನನ್ನ ಅನುಭವದಲ್ಲಿದೆ’ ಎಂಬುದು ವಿಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಾನುಭವವುಳ್ಳ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಮಾತ್ರವೇ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬಲ್ಲರೇ ಹೊರತು ಬರೀ ಪಾಂಡಿತ್ಯವುಳ್ಳವರಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವನು ‘ಶ್ರೋತ್ರಿಯ’ ನಾದರೆ ಆತ್ಮವಿಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವನು ‘ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠ’ ನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇವನೇ “ಸದ್ಗುರು”.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾವಗತಿಸಂಪನ್ನಂ ಸರ್ವಾನರ್ಥವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಸರ್ವಭ್ರಾಂತಿನಿವಾರಕಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೫
೩೬೦. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಲ್ಲ!

ನ ಚೇಯಮ್ ಅವಗತಿಃ ಅನರ್ಥಿಕಾ ಭ್ರಾಂತಿರ್ವಾ ಇತಿ ಶಕ್ಯಂ ವಕ್ತುಮ್ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೪

ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾವಗತಿಯನ್ನು ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನವೆಂದಾಗಲಿ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೆಂದಾಗಲಿ ಹೇಳಲು ಬರುವದಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತವನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡದ ಕೆಲವರು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕುರಿತು, “ಇದರಿಂದ ನಮಗೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ, ಇದು ಬರೀ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನ” ವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ‘ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಾನು’ ಎಂಬೀ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಯಾವ ಸಿದ್ಧಿಗಳೂ ಸಿಗುವದಿಲ್ಲ, ಮತ್ತು ಈ ಜ್ಞಾನವು ಯಾರಿಗೂ ಉಂಟಾಗುವದೂ ಇಲ್ಲ; ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೇನಾದರೂ ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರಿಗೆ ಉಂಟಾದರೂ ಅದು ಕೇವಲ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಾಗಬಹುದೇ ಹೊರತು ಅದೇನು ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ ವಾಗಲಾರದು ಎಂದು ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವು.

ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವು ಸರ್ವಥಾ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾವಗತಿಯಿಂದ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯೆಂಬ ಪರಮಪ್ರಯೋಜನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ದೇಹಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸಕಲಸಾಂಸಾರಿಕತಾಪಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಮಹಾ ವಿಷಸರ್ಪದಿಂದ ಮಾನವರ ಜೀವನವು ದುಃಖಮಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವಿಷಸರ್ಪಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಗಾರುಡಮಂತ್ರವಿದ್ದಂತೆ! ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಅನರ್ಥಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗುವಂತೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾವಗತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು. ಇದೇ ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಇದು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪೂರಾ ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತತಾತ್ಪರ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವೋಪನಿಷದರ್ಥಜ್ಞಂ ಸರ್ವಾತ್ಮೈಕ್ಯವಿದಂ ಗುರುಮ್ ।
ವಂದೇ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಾ ಚಾರ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಕೋವಿದಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೬
೩೬೧. ಸರ್ವಾತ್ಮೈಕ್ಯಜ್ಞಾನವೇ ‘ಉಪನಿಷತ್ ರಹಸ್ಯ’

ಸರ್ವೋಪನಿಷದಾಮ್ ಸರ್ವಾತ್ಮೈಕ್ಯಪ್ರತಿಪಾದಕತ್ವಾತ್ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಭಾಷ್ಯ ೩

ಎಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೂ ಸರ್ವಾತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನೇ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತವೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮ, ಭಕ್ತಿ, ಯೋಗ, ಧ್ಯಾನ, ದಾನ, ಪೂಜಾ, ಜನ್ಮಾಂತರ, ತಪಸ್ಸು, ಧರ್ಮ, ಸಂನ್ಯಾಸ, ಜ್ಞಾನ, ಶ್ರವಣ—ಹೀಗೆ ಆಯಾ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಎಲ್ಲ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡೇ ಆಯಾ ಪಂಥದವರು ತಮತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಿಂದ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಇದೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶ’ ವೆಂದು ಸಾರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಹೀಗಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗವು ದೊರಕದೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಮರ್ಮವು ಸಿಗದೆ ತುಂಬಾ ತೊಂದರೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ತಾತ್ಪರ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವದೇ ಸಕಲವೇದಾಂತಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯ.

ಹೌದು, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಸಕಲ ವಿಚಾರವನ್ನೂ ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅದಾವುದೂ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯಲ್ಲ, ಸಾಧಕರನ್ನು ಸನ್ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ತರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಆಯಾ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆಯಾ ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಪ್ರತಿಪಾದನೆಯೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಪರಮಧ್ಯೇಯ ಹಾಗೂ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯಾ ನಿವೃತ್ತಿ, ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲಸಾಧನಗಳ ಗುರಿ. ಇದೇ ಸಕಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ರಹಸ್ಯ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧಕೈವಲ್ಯಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿವೃತ್ತತಮಸಂ ಧೀರಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ಕರಮ್ ।
ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧಂ ಸದಾಸಿದ್ಧಂ ಮುಕ್ತಿದಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೭
೩೬೨. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಬೂದಿ!

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವಿಧ್ವಸ್ತತಮಸಾಂ ತು ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧನಿರ್ವಾಣಪರಾಯ-ಣಾನಾಂ ಸಿದ್ಧೈವ ಅನಾವೃತ್ತಿಃ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೪-೪-೨೨

ಯಾರಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನದಿಂದ ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯೋ, ಯಾರು ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧವಾದ ಮೋಕ್ಷದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆಯೋ, ಅಂಥವರಿಗೆ ಅನಾವೃತ್ತಿಯೆಂಬುದು (ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲವೆಂಬುದು) ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ತಮಸ್ಸೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು, ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾಸವು. ಅಧ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ತಾನಲ್ಲದ ಶರೀರಾದಿಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಅಧ್ಯಾಸವು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮಗಳು, ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಭೋಗ, ಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮ. ಜನ್ಮವೆಂದರೆ ಶರೀರಗ್ರಹಣ. ಇದು ಅನಾದಿ ಅನಂತವಾದ ಸಂಸಾರಚಕ್ರ. ಇದು ದುಃಖರೂಪ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಇದು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿ.

ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವು ಇರಲಾರದಷ್ಟೆ? ಸೂರ್ಯನಿದ್ದಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೆಯು ಇದ್ದೀತೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇರಲಾರದು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂಬ ಅದ್ವೈತಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವರೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳು. ಇಂಥವರಿಗೆ ಈಗಲೇ ಜನ್ಮವಿಲ್ಲವೆಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಪುನರ್ಜನ್ಮದ, ಪುನರುತ್ಪತ್ತಿಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯು ಏಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇವರು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಇವರಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬೂದಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ. ಇವರೇ ಧನ್ಯರು! ಇವರೇ ಕೃತಕೃತ್ಯರು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಂ ಸದಾ ಮುಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ।
ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೮
೩೬೩. ‘ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತ’ ರಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರವಿಲ್ಲ

ನ ಹಿ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಭಾಜಾಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠಾನಾಂ ಗತಿರ್ವಾ ಆಗತಿರ್ವಾ ಕ್ವಚಿದಸ್ತಿ ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೮-೨೪

ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠರಿಗೆ ಗತಿಯಾಗಲಿ ಆಗತಿಯಾಗಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರಲಾರದು.

ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ಫಲಾನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಗತಿಗಳನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗ ಗತಿ, ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ಮನುಷ್ಯಲೋಕಗತಿ, ಕೇವಲ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ಅಧೋಗತಿ, ಎಂದರೆ ಪಶುಪಕ್ಷಿಲೋಕಗತಿ ಎಂದು ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಸರಿ, ಈ ಗತಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಯಾರಿಗೆ? ಎಂದರೆ ಕರ್ಮಿಗಳಾದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಅಂಥವರು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದು, ಫಲಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವದು?

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಫಲಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಗತಿಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಈಗಲೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರಾಗಿರುವ, ಪರಬ್ರಹ್ಮಮಯರೇ ಆಗಿರುವ; ಅಲ್ಲಾ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರ ಲೋಕಾಂತರಗಳಾಗಲಿ ಯಾವದೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರು, ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತರು. ಇವರು ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಇವರು. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಗತಿಯುಂಟೆ? ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೂ ಗತಿಯಿಲ್ಲ. ಇವರಿಗೆ ಪ್ರಾರಬ್ಧ, ಸಂಚಿತ, ಆಗಾಮಿ—ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳೂ ಬೂದಿಯಾದಮೇಲೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಶರೀರವಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕೃತಕೃತ್ಯಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿರ್ದುಃಖಾತ್ಮವಿದಂ ಧೀರಂ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್ ।
ಕರ್ಮಾತೀತಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಕೋವಿದಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೯
೩೬೪. ಜ್ಞಾನಿಯು ಕೃತಕೃತ್ಯ!

ನ ಚೈವಮ್ ನಿರ್ದುಃಖಮ್ ಆತ್ಮಾನಮ್ ಅನುಭವತಃ ಕಿಂಚಿತ್ ಅನ್ಯತ್ ಕರ್ತವ್ಯಮ್ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೪-೧-೨

ಹೀಗೆ ದುಃಖಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡಿರುವವನಿಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಉಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ.

ಆತ್ಮನನ್ನು ಎಂದರೆ ತನ್ನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯುವದು? ಎಂದರೆ “ನಾನು ಸಾಂಸಾರಿಕದುಃಖವಿಲ್ಲದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ” —ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕದ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ, ಮಸ್ತಕದ ಭಾರವೂ ಅಲ್ಲ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಅನುಭವರೂಪವಾದ ನಿಶ್ಚಿತಜ್ಞಾನವು. ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಂಡರೇ ಅದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದೀತು. ಬುದ್ಧಿಯ ಪಾಂಡಿತ್ಯಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕದು!

ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನದ ಫಲವೆಂದರೆ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆ. ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಯಿತೆಂದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದಂತೆಯೇ. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಆಯಾ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ನೂರಾರು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ವಿಧಿಸಿದ್ದಾರಲ್ಲವೆ! ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಆಯಾ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಆಯಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಹೌದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆ ಫಲಗಳಾವುವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಸಕಲಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆನಂದಗಳೂ ಮೋಕ್ಷಾನಂದದ ಅಂಶಗಳೇ. ಮುಕ್ತಿಯೇ ದೊರಕಿತೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಬೇರೆ ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯು ನಿತ್ಯತೃಪ್ತ! ಜ್ಞಾನಿಯು ಕಾಮರಹಿತ! ಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠ! ಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬೀಜಭಾವರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪರಮಾರ್ಥವಿದಂ ಧೀರಂ ನಿರವಿದ್ಯಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್ ।
ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಕರ್ಮಾಣಂ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೩೦
೩೬೫. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ

ಪರಮಾರ್ಥದರ್ಶೀ ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ ತೃತೀಯಂ ಬೀಜಭಾವಂ ದಗ್ಧ್ವಾ ಆತ್ಮಾನಂ ಪ್ರವಿಷ್ಟಃ ಇತಿ ಪುನಃ ನ ಜಾಯತೇ ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಭಾಷ್ಯ ೧೨

ಪರಮಾರ್ಥವನ್ನು ಅರಿತ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಮೂರನೆಯ ಬೀಜಭಾವವನ್ನು ಸುಟ್ಟು, ಆತ್ಮನನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡವನಾಗಿ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟುವದಿಲ್ಲ.

ಎಚ್ಚರ ಕನಸು ನಿದ್ರೆಗಳೆಂಬ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳನ್ನು ಒಂದು ಗುಂಪಾಗಿ ಮಾಡಿ—ಇವೆರಡನ್ನೂ ‘ದ್ವೈತದರ್ಶನ’ ಅವಸ್ಥೆಗಳೆಂದೂ ಸುಷುಪ್ತಿಯೊಂದನ್ನು ಮಾತ್ರ ‘ಅದರ್ಶನಾವಸ್ಥೆ’ ಯೆಂದೂ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಾಭಾವ ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬರೀ ಅಜ್ಞಾನವು ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು ಇರುತ್ತದೆ. ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವು ಬೀಜರೂಪದಿಂದ ಇರುತ್ತದೆ. ಸುಷುಪ್ತಿಯೆಂದರೆ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯು. ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಬೀಜವಾಗಿರುವ ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು ಇರುತ್ತದೆ. ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಿರುವದಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ?

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಪರಮಾರ್ಥವನ್ನು ಬಲ್ಲ ಧೀರನು. ಇವನು ವಿವೇಕದ ಬಲದಿಂದ ವಿಚಾರದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಈ ಬೀಜಭಾವವನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಗಳು—ಯಾವುವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಕಾಮಗಳೇ ಇಲ್ಲ, ಕಾಮಗಳೇ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮಗಳಿಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾವಾಸನಾದೋಷನಿವಾರಕಮ್ ಅಕಲ್ಮಷಮ್ ।
‘ಬ್ರಹ್ಮೈವಾಹಮ್’ ಇತಿಜ್ಞಾನಾತ್ ವಂದೇ ಶಂಕರ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೩೧
೩೬೬. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ!

ಏವಂವಿಜ್ಞಾನಾತ್ ಅವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥಿಮ್ ಅವಿದ್ಯಾವಾಸನಾಂ ವಿಕಿರತಿ ನಾಶಯತಿ ಜೀವನ್ನೇವ, ನ ತು ಮೃತಃ ಸನ್ ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೦

ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯುವದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಅವಿದ್ಯಾಕಗ್ಗಂಟನ್ನು ಎಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾವಾಸನೆಯನ್ನು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಕಳಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಸತ್ತಮೇಲೆ ಅಲ್ಲ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವದು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು. ಇದಕ್ಕೇ ಅಕ್ಷರ, ಪುರುಷ, ಸತ್ಯ, ಪರಮಾತ್ಮ ಎಂದು ಹೆಸರುಗಳು. ನಾಶವಿಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ‘ಅಕ್ಷರ’ ವೆಂದೂ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವದರಿಂದ ‘ಪುರುಷ’ ನೆಂದೂ, ಬದಲಾವಣೆಯಾಗದಿರುವದರಿಂದ ‘ಸತ್ಯ’ ವೆಂದೂ, ದಿಟವಾದ ಸ್ವರೂಪವಾದ್ದರಿಂದ ‘ಪರಮಾತ್ಮ’ ನೆಂದೂ, ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ್ದರಿಂದ ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ವೆಂದೂ ಇದನ್ನೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಪುರುಷನೇ ತಾನು, ಜನ್ಮಾದಿವಿಕಾರಗಳಿಲ್ಲದ ಅಕ್ಷರವೇ ತಾನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದವನೇ ಧೀರನಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ, ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥಿನಾಶ. ‘ಗ್ರಂಥಿ’ ಎಂದರೆ ಕಗ್ಗಂಟು. ಅವಿದ್ಯಾವಾಸನೆಯು ಜೀವರಿಗೆ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದ ಹರಿದು ಬರುತ್ತಿರುವ ಪಾಪರೂಪವಾದ ಮಹಾರೋಗ. ಯಾತರಿಂದಲೂ ನಾಶವಾಗದ ಈ ಅವಿದ್ಯಾವಾಸನೆಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಈ ಮುಕ್ತಿಯು ಈಗಲೇ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ದೊರಕುವ ಸದ್ಯಃಫಲ! ವೇದಾಂತದಿಂದ ಮಾನವರಿಗೆ ದೊರಕುವ ಪರಮಪ್ರಯೋಜನವೇ ಇದು! ಇದನ್ನು ಪಡೆದವನು—ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ! ಇವನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥